{"question": "Найдавніший, за писемними джерелами, народ Північного Причорномор’я — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "гуни."}, {"marker": "Б", "text": "скіфи."}, {"marker": "В", "text": "сармати."}, {"marker": "Г", "text": "кіммерійці."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У результаті адміністративної реформи, великий київський князь Володимир Святославич", "answers": [{"marker": "А", "text": "ліквідував владу місцевих племінних князів, які постійно прагнули автономії."}, {"marker": "Б", "text": "регламентував збирання данини, упровадивши «погости» та «уроки»."}, {"marker": "В", "text": "установив формальну зверхність Києва над племінними союзами."}, {"marker": "Г", "text": "запровадив удільно-вотчинний устрій держави."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Рядовичами» в Київській Русі називали", "answers": [{"marker": "А", "text": "селян, які мали земельні наділи, вели своє господарство та виконували повинності на користь феодала."}, {"marker": "Б", "text": "людей, які перебували у повній власності феодала (продавалися, дарувалися, передавалися в спадщину)."}, {"marker": "В", "text": "ремісників, які мешкали в садибах феодалів, працювали в їхніх майстернях і сплачували грошову данину."}, {"marker": "Г", "text": "селян, які потрапили в залежність від феодала, уклавши з ним договір найму, працювали в його господарстві."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому столітті відбулася подія, описана в уривку з історичного джерела? «І спорудив він церкву святої Софії в Києві. І прикрасив її іконами многоцінними, і золотом, і сріблом, і начинням церковним. У ній же співи воздають Богові...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "X ст."}, {"marker": "Б", "text": "XI ст."}, {"marker": "В", "text": "XII ст."}, {"marker": "Г", "text": "XIII ст."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укладення збірки норм давньоруського права «Правди Ярослава» призвело до", "answers": [{"marker": "А", "text": "заборони звичаю кровної помсти."}, {"marker": "Б", "text": "заміни фізичних покарань штрафами."}, {"marker": "В", "text": "упорядкування права власності на землю."}, {"marker": "Г", "text": "створення єдиного стану кріпосних селян."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які чинники спричинили роздробленість Київської Русі?\n\n\n1. Великі простори держави, етнічна неоднорідність її населення.\n2. Чіткий, незмінний механізм спадковості великокнязівської влади.\n3. Зміцнення вотчинної форми феодального землеволодіння.\n4. Навала монгольських орд хана Батия.", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 3"}, {"marker": "Б", "text": "1, 4"}, {"marker": "В", "text": "2, 3"}, {"marker": "Г", "text": "2, 4"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "На українських землях, включених до складу Литовської держави, за князя Ольгерда (1345 — 1377 рр.)", "answers": [{"marker": "А", "text": "відновлено фільварки."}, {"marker": "Б", "text": "витіснено православ’я католицизмом."}, {"marker": "В", "text": "утверджено правові норми Литовських Статутів."}, {"marker": "Г", "text": "збережено існуючі системи управління та судочинства."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які поняття й терміни потрібно використовувати, характеризуючи економічний розвиток українських земель у середині XVI — першій половині XVII ст.?\n\n1. «Державні селяни».\n2. «Панщина».\n3. «Кріпацтво».\n4. «Промисловий переворот».\n5. «Фільварок».\n6. «Буржуазія».", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 2, 4"}, {"marker": "Б", "text": "1, 4, 6"}, {"marker": "В", "text": "2, 3, 5"}, {"marker": "Г", "text": "3, 5, 6"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про який соціально-економічний процес ідеться в Литовському статуті 1588 р.? «Якби якийсь вотчинний підданий або селянин пішов від котрогось боярина, не переходячи до іншого [боярина], і той, від якого піде, не шукав би того підданого або селянина десять років, — надалі йому до нього нема діла».", "answers": [{"marker": "А", "text": "обезземелення"}, {"marker": "Б", "text": "окатоличення"}, {"marker": "В", "text": "закріпачення"}, {"marker": "Г", "text": "полонізація"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Хто є автором цитованого історичного джерела?\n\n«...Почалася книга, названа «Апостол», друкуватися в Богом береженому місті Львові... року 1573, лютого в 25 день, і завершилася [друкуватися] року 74-го того ж місяця в 15 день».*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Іван Федоров"}, {"marker": "Б", "text": "Швайпольт Фіоль"}, {"marker": "В", "text": "Йоган Гутенберг"}, {"marker": "Г", "text": "Франциск Скорина"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про заснування якого навчального закладу йдеться в уривку з історичного джерела?\n\n\n«Нововведенням, яке невдовзі тріумфально увійшло в практику української освіти, стало вивчення трьох мов — грецької, латинської та церковнослов’янської. Створення школи слов’яно-греко-латинського типу було справжньою революцією в освітній православній традиції, уперше поєднавши на порубіжні греко-слов’янського культурного ареалу і католицької Європи візантійський Схід із латинським Заходом».", "answers": [{"marker": "А", "text": "Лаврська школа"}, {"marker": "Б", "text": "Острозька академія"}, {"marker": "В", "text": "Львівська братська школа"}, {"marker": "Г", "text": "Києво-Могилянська колегія"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які битви Національно-визвольної війни середини XVII ст. відбулися впродовж 1649 — 1651 рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Жовтоводська, Корсунська"}, {"marker": "Б", "text": "Корсунська, Пилявецька"}, {"marker": "В", "text": "Пилявецька, Зборівська"}, {"marker": "Г", "text": "Зборівська, Берестецька"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які зміни в суспільному житті Лівобережної Гетьманщини відбулися в другій половині XVII ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Здобуття української шляхтою панівного становища в суспільстві внаслідок злиття з російським дворянством."}, {"marker": "Б", "text": "Виокремлення з козацького середовища козацької старшини в панівний привілейований стан."}, {"marker": "В", "text": "Перетворення міщанства в окремий стан, що мав права на самоврядування, суд, заняття ремеслами."}, {"marker": "Г", "text": "Втрата селянством особистої свободи, права займанщини та спадкового землеволодіння."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яким роком датується цитований документ?\n\n«Після всемилостивішого від нас звільнення графа Розумовського з чину гетьманського наказуємо нашому Сенатові для належного управління в Малій Росії створити там Малоросійську колегію, в якій бути головним нашому генералу графу Рум’янцеву...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "1722 р."}, {"marker": "Б", "text": "1727 р."}, {"marker": "В", "text": "1734 р."}, {"marker": "Г", "text": "1764 р"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що спричинило оприлюднення цитованого документа?\n\n«...Ми, Катерина II, імператриця всеросійська...Об’являємо всім нашим людям, які живуть в... Речі Посполитій, зокрема у воєводствах Київському, Подільському, Брацлавському, Волинському... Ми змушені з жалем прийняти до відома, що... кріпаки, відкинувши послух владі і їхнім панам допустились убивств... внаслідок обману розбишак, які видають себе частиною Війська Запорозького...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Коліївщина"}, {"marker": "Б", "text": "Рух опришків"}, {"marker": "В", "text": "«Холерні бунти»"}, {"marker": "Г", "text": "«Ходіння в народ»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Програмні вимоги Південного товариства декабристів — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "установлення конституційної монархії, федеративного устрою майбутньої держави."}, {"marker": "Б", "text": "об’єднання слов’ян у федерацію, здобуття кожним народом власної державності з республіканською формою правління."}, {"marker": "В", "text": "повалення монархії, побудова «єдиної, нероздільної, вільної, самостійної України від Карпат аж по Кавказ»."}, {"marker": "Г", "text": "установлення республіканської форми правління, скасування кріпацтва, надання селянам громадянських і політичних прав."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які форми протесту селян Наддніпрянської України проти соціального гноблення були характерними для першої половини XIX ст.?\n\n1. Демонстрації.\n2. Звернення до парламенту.\n3. Підпали поміщицьких маєтків.\n4. Політичний терор.\n5. Відмова відбувати панщину.\n6. Втечі з маєтків.", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 2, 4"}, {"marker": "Б", "text": "3, 5, 6"}, {"marker": "В", "text": "1, 4, 5"}, {"marker": "Г", "text": "2, 3, 6"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У результаті Кримської війни (1853 — 1856 рр.) Російська імперія втратила", "answers": [{"marker": "А", "text": "Брацлавщину."}, {"marker": "Б", "text": "Західне Поділля."}, {"marker": "В", "text": "Східну Київщину."}, {"marker": "Г", "text": "Південну Бессарабію."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про який документ ідеться в спогадах М. Старицького?\n\n«... ми вимушені були співати у концертах народні пісні на французькій мові... Тим [розпорядженням] українська мова була цілком заборонена, той [документ] не давав мені видавати і моєї драми «Не судилось», яка була... начорно закінчена та вичитана Косачкою й Кониським...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Маніфест...» імператора Олександра II від 19 лютого 1861 р."}, {"marker": "Б", "text": "Циркуляр міністра внутрішніх справ П. Валуєва від 30 липня 1863 р."}, {"marker": "В", "text": "Емський указ імператора Олександра II від 30 травня 1876 р."}, {"marker": "Г", "text": "«Маніфест...» імператора Миколи II від 17 жовтня 1905 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Микола Лисенко — це видатний український", "answers": [{"marker": "А", "text": "композитор, автор хорових поем «Легенда», «Моя пісня», обробок українських пісень «Козака несуть», «Дударик», «Щедрик»."}, {"marker": "Б", "text": "драматург, композитор, співак, соліст Флорентійської та Російської опер, автор опери «Запорожець за Дунаєм»."}, {"marker": "В", "text": "хоровий диригент, композитор, автор духових концертів, зокрема: «Спаси мя, Боже», «В молитвах неусыпающую Богородицы»."}, {"marker": "Г", "text": "композитор, етнограф, учасник громадівського руху, автор опер «Тарас Бульба», «Різдвяна ніч», «Утоплена», «Енеїда»."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які зміни в суспільному житті Наддніпрянської України відбулися після оприлюднення цитованого документа?\n\n«Від заворушень, що виникли, може з’явитися загроза цілісності та єдності держави загальноросійської... До обов’язків уряду Ми віднесли виконання непохитної нашої волі: 1) дарувати населенню непорушні основи громадянської свободи совісті, слова, зібрань ісоюзів ...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Відновлення магдебурзького права."}, {"marker": "Б", "text": "Утворення Української автокефальної церкви."}, {"marker": "В", "text": "Розгортання мережі осередків товариства «Просвіта»."}, {"marker": "Г", "text": "Відкриття в усіх університетах українознавчих кафедр."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одне із завдань земельної реформи, упровадженої П. Столипіним, — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "ліквідація великого поміщицького землеволодіння."}, {"marker": "Б", "text": "подолання кризи сільськогосподарського перевиробництва."}, {"marker": "В", "text": "зміцнення соціальної опори самодержавства на селі."}, {"marker": "Г", "text": "скасування кріпосницької залежності селян і панщини."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка країна на початку XX ст. визначила свої зовнішньополітичні пріоритети таким чином:\n\n«...твердо приймаються такі завдання на найближчі роки: 1) приєднати західні землі та належною поступовістю викорінити тут мазепинський дух; 2) заволодіти протоками, які мають для нас виключне стратегічне значення для виходу нашого флоту з Чорного моря до Середземного»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Росія"}, {"marker": "Б", "text": "Румунія"}, {"marker": "В", "text": "Німеччина"}, {"marker": "Г", "text": "Австро-Угорщина"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У який період Української революції схвалено цитовані документи?\n\n1. «Хай буде Україна вільною. ...Так сказали виборні люди з усієї Землі Української. Сказавши так, вони вибрали з-поміж себе нас, Українську Центральну Раду, і наказали нам... творити новий лад вільної автономної України».\n2. «...На час до вирішення справи про місцеве врядування Установчими Зборами по справах місцевого врядування Україною вищим органом Тимчасового уряду є Генеральний Секретаріат, котрого призначає Тимчасовий уряд...».", "answers": [{"marker": "А", "text": "березень — серпень 1917 р."}, {"marker": "Б", "text": "серпень — листопад 1917 р."}, {"marker": "В", "text": "листопад — грудень 1917 р."}, {"marker": "Г", "text": "грудень 1917 р. — січень 1918 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Народний секретаріат» — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "«революційний орган українського народу», створений у червні 1917 р. Українською Центральною Радою після оприлюднення Першого Універсалу."}, {"marker": "Б", "text": "перший робітничо-селянський уряд радянської України, створений у грудні 1917 р. постановою Центрального Виконавчого Комітету Рад України."}, {"marker": "В", "text": "виконавчий орган Української Народної Республіки, створений у січні 1918 р. Четвертим Універсалом Української Центральної Ради."}, {"marker": "Г", "text": "вищий розпорядчий орган Західноукраїнської Народної Республіки, створений у листопаді 1918 р. рішенням Української Національної Ради."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Якого договору стосується цитований нижче документ?\n\n«Строго таємно. З огляду на сучасний брак харчових продуктів... мир з Україною мусить бути підписаний якнайскоріше... На випадок, якби Україна попросила військової допомоги проти російських максималістів, то таке прохання можливо задовольнити. За це Україна зобов’язується до якнайскорішої поставки хліба...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Варшавського договору між Директорією УНР і Польською Республікою."}, {"marker": "Б", "text": "Мюнхенського договору між Німеччиною й Великобританією, Францією, Італією."}, {"marker": "В", "text": "Брест-Литовського договору між УНР, Німеччиною та її союзниками."}, {"marker": "Г", "text": "Договору між Українською Державою та Великим Військом Донським."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Організація лікнепу, ліквідація університетів, проведення «українізації» були складовими політики", "answers": [{"marker": "А", "text": "Української Соціалістичної Радянської Республіки."}, {"marker": "Б", "text": "Української Держави П. Скоропадського."}, {"marker": "В", "text": "Західноукраїнської Народної Республіки."}, {"marker": "Г", "text": "Української Народної Республіки."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Вільну академію пролетарської літератури (ВАПЛІТЕ) засновано", "answers": [{"marker": "А", "text": "П. Тичиною."}, {"marker": "Б", "text": "М. Рильським."}, {"marker": "В", "text": "Ю. Яновським."}, {"marker": "Г", "text": "М. Хвильовим."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Політичний процес в СРСР, що започаткував широкомасштабні репресії в країні наприкінці 1920 — на початку 1930-х рр., увійшов в історію під назвою", "answers": [{"marker": "А", "text": "справа «Українського національного центру»."}, {"marker": "Б", "text": "справа «Спілки визволення України»."}, {"marker": "В", "text": "Шахтинська справа."}, {"marker": "Г", "text": "Справа Промпартії."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У яких уривках із історичних джерел відображено особливості соціально-економічного життя України в 1930-х рр.?\n\n1. «...У всіх колгоспах, які не виконали плану хлібозаготівель, в п’ятиденний строк вивезти всі без винятку наявні колгоспні фонди, у тому числі і насіннєвий, в рахунок виконання плану хлібозаготівель...»\n2. «...Завдання семирічки в галузі сільського господарства ми зможемо виконати за п’ять років... Розрахунки показують, що посіви кукурудзи повинні орієнтовно складати 9 — 10 млн га і рівнятися приблизно половині всієї площі зернових...»\n3. «Продукція соціалістичної індустрії України зросла більш як удвоє. Почали діяти нові величезні підприємства (Запорізький комбінат, Новокраматорський машинобудівний завод, Криворізький металургійний завод)...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 2"}, {"marker": "Б", "text": "1, 3"}, {"marker": "В", "text": "2, 3"}, {"marker": "Г", "text": "1, 2, 3"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який висновок можна зробити, аналізуючи цитований документ?\n\n«Кампанія щодо виселення куркулів і їхніх родин проводиться передусім у таких регіонах СРСР: з України — 30 000–35 000 родин; з Білорусії — 6000–7000 родин; з Середньоволзького краю — 8000–10 000 родин; з Уралу — 10 000–15 000 родин».", "answers": [{"marker": "А", "text": "Активний опір, який чинило українське селянство колективізації, спонукав радянську владу до здійснення репресивних заходів."}, {"marker": "Б", "text": "Нестача вільних сільськогосподарських земель спричинила масове виселення селян до малозаселених регіонів СРСР."}, {"marker": "В", "text": "Освоєння цілинних земель спонукало радянський уряд залучати на цілину найбільш активну частину селянства."}, {"marker": "Г", "text": "Забруднення сільськогосподарських угідь відходами промислового виробництва змушувало селян переселятися в безпечні регіони."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для культурного життя України в 1930-ті рр.?\n\n1. Проведення політики «українізації».\n2. Масове знищення культових споруд.\n3. Початок русифікації української школи.\n4. Запровадження обов’язкової середньої освіти.\n5. Створення творчих літературно-мистецьких об’єднань та угрупувань.\n6. Утвердження жорсткого ідеологічного контролю за діяльністю творчих спілок.", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 4, 6"}, {"marker": "Б", "text": "1, 3, 5"}, {"marker": "В", "text": "2, 3, 6"}, {"marker": "Г", "text": "2, 4, 5"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Осадництво» — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "політико-ідеологічний контроль за українськими партіями, здійснюваний чехо-словацькими партіями в 1920 — 1930-х рр."}, {"marker": "Б", "text": "адміністративна уніфікація українських земель, здійснювана урядом Румунії у 1920 — першій половині 1930-х рр."}, {"marker": "В", "text": "процес згортання української освіти, здійснюваний урядом Чехо-Словаччини в другій половині 1920 — 1930-х рр."}, {"marker": "Г", "text": "політика планомірного заселення українських земель військовими та цивільними колоністами, здійснювана урядом Польщі в 1920-х рр."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Наслідком підписання якого договору стали події, описані в уривку з історичного джерела?\n\n«Німецьке населення одностайно вітає рішення радянського уряду взяти під захист братнє радянському народові білоруське та українське населення Польщі, залишене напризволяще польським урядом...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Версальський договір між Німеччиною та США, країнами Антанти, Японією"}, {"marker": "Б", "text": "Московський договір між СРСР і Німеччиною (пакт «Молотова–Ріббентропа»)"}, {"marker": "В", "text": "Брест-Литовський договір між УНР, Німеччиною та її союзниками"}, {"marker": "Г", "text": "Рапалльський договір між РСФРР і Німеччиною"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які заходи радянізації західноукраїнських земель у 1939 — 1941 рр. були позитивно сприйняті українським населенням?\n\n1. Політичні репресії.\n2. Колективізація селянських господарств.\n3. Націоналізація закладів торгівлі та промислових підприємств.\n4. Створення системи соціального забезпечення.\n5. Заборона діяльності партій і громадських об’єднань.\n6. Ліквідація польського та румунського державних апаратів.", "answers": [{"marker": "А", "text": "2, 4, 5"}, {"marker": "Б", "text": "1, 3, 6"}, {"marker": "В", "text": "1, 2, 5"}, {"marker": "Г", "text": "3, 4, 6"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "З іменем якого діяча пов’язані описані нижче події?\n\n«Командування Південно-Західного фронту вжило додаткових заходів для оборони Києва в умовах оточення. Навколо міста було створено три лінії оборони. На допомогу армії сформовано 13 винищувальних батальйонів, 19 загонів народного ополчення...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "М. Кирпонос"}, {"marker": "Б", "text": "C. Тимошенко"}, {"marker": "В", "text": "М. Ватутін"}, {"marker": "Г", "text": "Г. Жуков"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У роки Великої Вітчизняної війни українськими вченими", "answers": [{"marker": "А", "text": "розроблено систему залпового реактивного вогню «Катюша»."}, {"marker": "Б", "text": "налагоджено автоматичне електрозварювання корпусів танків."}, {"marker": "В", "text": "створено серію середніх підводних човнів «Щука»."}, {"marker": "Г", "text": "сконструйовано та запущено у виробництво танк Т-34."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які події Великої Вітчизняної війни відбулись упродовж 1944 року?\n\n1. Визволення Донбасу.\n2. «Битва за Дніпро».\n3. Корсунь-Шевченківська наступальна операція.\n4. Депортація кримських татар до Середньої Азії.\n5. Львівсько-Сандомирська наступальна операція.\n6. Утворення Українського штабу партизанського руху.", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 2, 6"}, {"marker": "Б", "text": "1, 3, 5"}, {"marker": "В", "text": "2, 4, 6"}, {"marker": "Г", "text": "3, 4, 5"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Утворення наркомату закордонних справ УРСР (1944 р.), вступ республіки до Організації Об’єднаних Націй (1945 р.) — це факти, що свідчать про", "answers": [{"marker": "А", "text": "відновлення зовнішньополітичної діяльності України."}, {"marker": "Б", "text": "приєднання України до Антигітлерівської коаліції."}, {"marker": "В", "text": "початок післявоєнної відбудови України."}, {"marker": "Г", "text": "вихід України з Другої світової війни."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Чи відображено в уривках з історичних джерел особливості економічного розвитку УРСР у період післявоєнної відбудови (1945 — початок 1950-х рр.)?\n\n1. «...Характерним для цього періоду було суттєве зниження плану закупівель зерна, підвищення у 1,5 — 2 рази цін на сільськогосподарську продукцію, збільшення капіталовкладень у сільське господарство».\n2. «...Темпи промислового розвитку Західної України були вищими, ніж на сході УРСР. У роки четвертої п’ятирічки тут споруджено понад 2,5 тис. великих і середніх промислових підприємств».", "answers": [{"marker": "А", "text": "Відображено в обох уривках."}, {"marker": "Б", "text": "Тільки в першому."}, {"marker": "В", "text": "Тільки в другому."}, {"marker": "Г", "text": "Не відображено в жодному з уривків."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Ліквідація раднаргоспів у другій половині 1960-х рр. призвела до", "answers": [{"marker": "А", "text": "розширення господарських прав республік."}, {"marker": "Б", "text": "посилення централізованості планування."}, {"marker": "В", "text": "ліквідації директивного планування."}, {"marker": "Г", "text": "утворення вільних економічних зон."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одне із завдань Української Гельсінської групи — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "ознайомлення української громадськості з Декларацією прав людини."}, {"marker": "Б", "text": "засудження фактів втручання СРСР у внутрішні справи країн Східної Європи."}, {"marker": "В", "text": "відновлення в правах несправедливо звинувачених, незаконно засуджених осіб."}, {"marker": "Г", "text": "внесення до Конституції УРСР положень про свободу слова та віросповідання."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яку позицію займало партійне керівництво УРСР на чолі з В. Щербицьким щодо реформаторського курсу М. Горбачова впродовж 1985–1987 рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Підтримка та активне впровадження в республіці партійного курсу на демократизацію суспільного життя."}, {"marker": "Б", "text": "Офіційна підтримка курсу «перебудови» та фактичне блокування реформаторських кроків союзного партійного керівництва."}, {"marker": "В", "text": "Засудження курсу «перебудови» та розроблення власної концепції реформування УРСР на засадах ринкової економіки."}, {"marker": "Г", "text": "Категорична відмова від підтримки курсу «перебудови», ініціювання заходів, спрямованих на усунення М. Горбачова від влади."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У яких уривках з історичних джерел охарактеризовано окремі аспекти соціально-економічного розвитку України в 90-х рр. XX ст.?\n\n1. «В Україні кількість торговельних точок, що реалізовували спиртні напої, зменшилася вдвоє. Понад мільйон осіб, винних у порушенні антиалкогольного законодавства, зазнали адміністративних стягнень. У Закарпатті та в Криму знищили виноградники, зокрема унікальних сортів. Поширилося самогоноваріння».\n2. «...За експертними оцінками у вітчизняному виробництві частка тіньового сектора фактично зрівнялась з часткою офіційною. Це явище логічно супроводжується зростанням масштабів нелегального вивозу капіталу».", "answers": [{"marker": "А", "text": "Охарактеризовано в обох уривках."}, {"marker": "Б", "text": "Тільки в першому."}, {"marker": "В", "text": "Тільки в другому."}, {"marker": "Г", "text": "Не охарактеризовано в жодному з уривків."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Характерними ознаками розвитку багатопартійності в Україні на сучасному етапі є:\n\n1. участь широких верств суспільства партійній роботі.\n2. географічна зорієнтованість партій.\n3. декларативний характер партійних програмних документів.", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 2"}, {"marker": "Б", "text": "1, 3"}, {"marker": "В", "text": "2, 3"}, {"marker": "Г", "text": "1, 2, 3"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одним із наслідків повстання древлян 945 р. стало", "answers": [{"marker": "А", "text": "обмеження влади великого київського князя."}, {"marker": "Б", "text": "утвердження християнства як державної релігії."}, {"marker": "В", "text": "формування інституту загальноруських князівських з’їздів."}, {"marker": "Г", "text": "визначення розмірів і встановлення місць збирання данини."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Десятиною» в Київській Русі називали", "answers": [{"marker": "А", "text": "грошовийштраф, передбачений «Руською правдою» за вбивство вільної людини."}, {"marker": "Б", "text": "частку доходів великого князя, що надавалася для потреб давньо руських церков."}, {"marker": "В", "text": "державну повинність, що зобов’язувала селян постачати коней для потреб князя."}, {"marker": "Г", "text": "збирання оброку намісником великого київського князя з підлеглого населення."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У яких уривках з історичних джерел відображено культурницьку діяльність Ярослава Мудрого?\n\n\n*1. «І поставив він церкву Святого Василя, де ото стояли кумири Перун та інші… І став він у знатних людей дітей забирати і оддавати їх на учення книжне».*\n\n\n*2. «…він засіяв книжними словами серця віруючих людей, а ми пожинаємо, учення приймаючи... Заложив він… митрополію, а потім церкву на Золотих воротах…»\n\n\n*3. «І спорудив він церкву святої Софії в Києві. І прикрасив її іконами многоцінними, і золотом, і сріблом, і начинням церковним. У ній же співи воздають богові…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 3"}, {"marker": "Б", "text": "1, 2"}, {"marker": "В", "text": "2, 3"}, {"marker": "Г", "text": "1, 2, 3"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для економічного розвитку Київської Русі в X – XIII ст.?\n\n\n1. Основа сільськогосподарського виробництва – землеробство та тваринництво.\n\n\n2. Поширення на князівських землях фільварків.\n\n\n3. Утвердження полюддя та відробітків – основних форм експлуатації селянства.\n\n\n4. Домінування залізовидобувного та залізоробного ремесел.\n\n\n5. Значне поширення промислів – мисливства, рибальства та бортництва.\n\n\n6. Занепад помісного та вотчинного землеволодіння й господарства.\n\n\n7. Використання торговельних шляхів – «із варяг у греки», Грецького, Залозного.", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 3, 6, 7"}, {"marker": "Б", "text": " 1, 4, 5, 7"}, {"marker": "В", "text": "2, 3, 5, 6"}, {"marker": "Г", "text": "1, 2, 4, 5"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Кревська унія» – це угода, що передбачала", "answers": [{"marker": "А", "text": "об’єднання Польського королівства та Великого князівства Литовського у федеративну державу – Річ Посполиту."}, {"marker": "Б", "text": "повернення князеві Вітовту батьківських земель та визнання його «довічним правителем» Великого князівства Литовського."}, {"marker": "В", "text": "приєднання Великого князівства Литовського до складу Польського королівства та шлюб князя Ягайла з королевою Ядвігою."}, {"marker": "Г", "text": "відновлення «на віки вічні» Київського та Волинського удільних князівств у межах Польського королівства."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Для української культури другої половини XIV – XV ст. було характерним", "answers": [{"marker": "А", "text": "поширення полемічної літератури на Волині та Поділлі."}, {"marker": "Б", "text": "домінування в архітектурі Львова та Києва стилю бароко."}, {"marker": "В", "text": "видання перших друкованих підручників Києво-Печерською лаврою."}, {"marker": "Г", "text": "виникнення нових центрів літописання в Холмі, Луцьку, Острозі."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одним із наслідків укладення Люблінської унії є", "answers": [{"marker": "А", "text": "полонізація та денаціоналізація української шляхти."}, {"marker": "Б", "text": "відновлення удільних князівств на українських землях."}, {"marker": "В", "text": "ліквідація міського самоврядування на основі Магдебурзького права."}, {"marker": "Г", "text": "скасування Литовських Статутів і впровадження польського судочинства."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Сукупність яких понять і термінів слід використовувати, характеризуючи економічний розвиток українських земель у середині XVI – середині XVII ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Цех, магістрат, вотчинне землеволодіння."}, {"marker": "Б", "text": "Помісне землеволодіння, смерди, полюддя."}, {"marker": "В", "text": "Панщина, магнатське землеволодіння, фільварки."}, {"marker": "Г", "text": "Мануфактура, князівське землеволодіння, бюргери."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про якого історичного діяча йдеться в цитованому документі?\n\n\n«Обидві надруковані книги мали церковно-релігійний зміст, але, незважаючи на це, діяльність друкаря викликала незадоволення у церкви. Він змушений був залишити Москву й перебратися до Заблудова [Білорусія], а потім до Львова, де й продовжив свою справу».*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Франциска Скорину"}, {"marker": "Б", "text": " Швайпольта Фіоля"}, {"marker": "В", "text": "Юрія Дрогобича"}, {"marker": "Г", "text": "Івана Федорова"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Однією з причин Національно-визвольної війни українського народу проти Речі Посполитої середини XVII ст. було", "answers": [{"marker": "А", "text": "встановлення владою військового контролю за Запорозькою Січчю."}, {"marker": "Б", "text": "скасування реєстру та повернення усіх козаків до стану селян-кріпаків."}, {"marker": "В", "text": "утворення Запорозької Січі – військово-політичної організації козацтва."}, {"marker": "Г", "text": "посилення національно-релігійного гніту православного українського населення."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Генеральна військова канцелярія» – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "представницький інститут Гетьманщини, який розглядав загальні державні справи, зокрема: затвердження міждержавних договорів, обрання гетьмана, складання «статей» при його обранні."}, {"marker": "Б", "text": "розпорядчий орган Гетьманщини, що відав справами збору натуральних і грошових податків із населення, прибутками та видатками держави, військовими та ранговими маєтностями."}, {"marker": "В", "text": "адміністративний орган Гетьманщини, що відав створенням і ліквідацією козацьких полків на території держави, охороною кордонів, поліцейським наглядом і справами про державні злочини."}, {"marker": "Г", "text": "військово-адміністративна установа Гетьманщини, за посередництвом якої гетьман здійснював управління державою, вирішував усі поточні справи внутрішнього та міжнародного характеру."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому договорі зазначено такі умови:\n\n\n«Договорилися ми і постановили, що Мала Росія цієї сторони Дніпра… має залишатися на стороні їхньої царської величності на вічні часи; Київ має залишатися також на стороні їхньої царської величності. Запоріжжя, козаки, що живуть на січі, мають бути… у володінні і в державі їхньої царської величності…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Зборівський договір (1649 р.)"}, {"marker": "Б", "text": "Андрусівський договір (1667 р.)"}, {"marker": "В", "text": "Бахчисарайський договір (1681 р.)"}, {"marker": "Г", "text": "«Вічний мир» (1686 р.)"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Унаслідок діяльності Першої Малоросійської колегії (1722 – 1727 рр.)", "answers": [{"marker": "А", "text": "установлено контроль за діяльністю гетьмана та козацької старшини, збільшено стягнення податків до царської казни, провіанту для російської армії."}, {"marker": "Б", "text": "відокремлено гетьманський скарб від державного; проведено Генеральне слідство щодо законності володіння маєтками козацькою старшиною."}, {"marker": "В", "text": "ліквідовано рештки автономного устрою Гетьманщини, управління українськими землями підпорядковано загальноросійським державним органам."}, {"marker": "Г", "text": "установлено контроль за Лівобережною та Слобідською Україною, посилено втручання російського уряду у внутрішні справи Гетьманщини."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Відбудова в Києві Софійського та Михайлівського Золотоверхого соборів, отримання Києво-Могилянською колегією статусу та прав академії пов’язані з гетьманом", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Мазепою."}, {"marker": "Б", "text": "І. Скоропадським."}, {"marker": "В", "text": "Д. Апостолом."}, {"marker": "Г", "text": "К. Розумовським."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У яких уривках з історичних джерел йдеться про події Коліївщини?\n\n\n*1. «Бунт в Україні та Подолії селян із гайдамаками слід вважати наслідком Барської конфедерації, оскільки той фанатизм католиків викликав у наших єдиновірних [православних] жорстокий супротив…»\n\n\n*2. «Того ж року козак Наливайко, зібравши військо козаків, перш за все об’явився був на Поділлі, у Волохах, вдерся в Турецькі землі, потім, повертаючись до Польщі, сплюндрував маєтки пана Калиновського…»\n\n\n*3. «Цього року …пішов до Умані Залізняк, де зібралося людей з рушницями чоловік до тисячі, …а уманський сотник І. Гонта…, прибувши до Залізняка, оголосив, що він має козаків до чотирьохсот…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 3"}, {"marker": "Б", "text": "1, 2"}, {"marker": "В", "text": "2, 3"}, {"marker": "Г", "text": "1, 2, 3"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Унаслідок завершення франко-російської війни 1812 – 1814 рр. було", "answers": [{"marker": "А", "text": "відновлено козацькі привілеї учасникам закордонного походу російської армії."}, {"marker": "Б", "text": "ліквідовано українську автономну область у складі «Варшавського герцогства»."}, {"marker": "В", "text": "скасовано кріпосний стан селян, які відзначились під час бойових дій."}, {"marker": "Г", "text": "розформовано українські полки козацького та земського ополчення."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Діяльність народників на Наддніпрянській Україні в 1870 – 1880-х рр. була спрямована на", "answers": [{"marker": "А", "text": "організацію робітничих страйків на підприємствах."}, {"marker": "Б", "text": "пропаганду ідей селянського «общинного соціалізму»."}, {"marker": "В", "text": "запровадження земського самоврядування."}, {"marker": "Г", "text": "заснування мережі недільних шкіл."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Автором творів «За двома зайцями», «Маруся Богуславка», «Богдан Хмельницький» був", "answers": [{"marker": "А", "text": "М. Лисенко."}, {"marker": "Б", "text": "І. Котляревський."}, {"marker": "В", "text": " М. Старицький."}, {"marker": "Г", "text": "С. Гулак-Артемовський."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Громади» на Наддніпрянській Україні в другій половині XIX ст. – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "таємні організації народовців, створені студентами та гімназистами Львова, що спрямували свою діяльність на просвітницьку роботу серед селянства."}, {"marker": "Б", "text": "напівлегальні об’єднання української інтелігенції, діяльність яких мала культурницьке та суспільно-політичне спрямування."}, {"marker": "В", "text": "гуртки хлопоманів, створені письменниками-українцями Катеринослава та Луганська, які активно пропагували твори та ідеї Т. Шевченка серед робітників."}, {"marker": "Г", "text": "таємні революційні організації, створені студентами Харкова, що висунули вимоги знищення національного гноблення, відродження української нації."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало одним із наслідків ухвалення цитованого документа?\n\n\n«…не допустити ввезення в межі імперії …будь-яких книг і брошур, що видаються за кордоном малоросійською говіркою; …Заборонити різні сценічні вистави й читання на малоруському наріччі, а також друкування на ньому текстів до музикальних нот...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Зменшення кількості україномовної преси на Наддніпрянській Україні."}, {"marker": "Б", "text": "Закриття Південно-Західного відділу Російського географічного товариства."}, {"marker": "В", "text": "Ліквідація осередків культурно-просвітницької організації «Просвіта»."}, {"marker": "Г", "text": "Закриття українознавчих кафедр у Київському та Харківському університетах."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У ході революції 1905 – 1907 рр. у Російській імперії українці здобули", "answers": [{"marker": "А", "text": "перший досвід парламентської діяльності."}, {"marker": "Б", "text": "систему україномовної шкільної освіти."}, {"marker": "В", "text": "національно-територіальну автономію."}, {"marker": "Г", "text": "автокефальну національну церкву."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яку операцію військ Південно-Західного фронту часів Першої світової війни йдеться в цитованому документі?\n\n\n«У порівнянні з надіями, що покладалися на цей фронт навесні 1916 року, його наступ перевершив усі очікування. Він виконав поставлене перед ним завдання – врятувати Італію від розгрому та виходу її з війни, окрім того, полегшив становище англійців і французів на фронті, змусив Румунію стати на наш бік та зіпсував усі плани й наміри австро-угорців і німців на цей рік».*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Галицьку битву"}, {"marker": "Б", "text": "штурм фортеці Перемишль"}, {"marker": "В", "text": "бої за гору Лисоня"}, {"marker": "Г", "text": "Брусиловський прорив"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Українську Народну Республіку проголошено", "answers": [{"marker": "А", "text": "Першим Універсалом."}, {"marker": "Б", "text": "Другим Універсалом."}, {"marker": "В", "text": "Третім Універсалом."}, {"marker": "Г", "text": "Четвертим Універсалом."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У який період Української революції створено цитовані документи?\n\n\n*1. «…У разі неодержання задовільної відповіді …протягом 48 годин, Рада Народних Комісарів вважатиме Раду в стані відкритої війни проти Радянської влади в Росії і на Україні».*\n\n\n*2. «…Однині Українська Народна Республіка стає самостійною, ні від кого не залежною, вільною, суверенною державою українського народу…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "березень – серпень 1917 р."}, {"marker": "Б", "text": "серпень – листопад 1917 р."}, {"marker": "В", "text": " листопад – грудень 1917 р."}, {"marker": "Г", "text": "грудень 1917 р. – січень 1918 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Відновлення влади Української Центральної Ради в умовах окупації стало наслідком укладення", "answers": [{"marker": "А", "text": "Брест-Литовського договору."}, {"marker": "Б", "text": "Версальського договору."}, {"marker": "В", "text": " Варшавського договору."}, {"marker": "Г", "text": "Ризького договору."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Заснування українських гімназій, державних університетів у Києві та Кам’янець-Подільську, відкриття Української академії наук, Національної бібліотеки були складовими національно-культурної політики", "answers": [{"marker": "А", "text": "Української Народної Республіки."}, {"marker": "Б", "text": "Української Держави П. Скоропадського."}, {"marker": "В", "text": "Західноукраїнської Народної Республіки."}, {"marker": "Г", "text": " Української Соціалістичної Радянської Республіки."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«Ми, уповноважена волею трудящих України… Директорія, поваливши ненависний гетьманський режим, найближчим часом скличемо конгрес усього трудового люду України. Делегати будуть обиратися на чесних і соціально справедливих засадах: від селянської курії – 71,4%, від робітничої – 22,2%, від трудової інтелігенції – 6,4%...»\n\n\nЗазначені заходи здійснювалися Директорією з метою", "answers": [{"marker": "А", "text": "розв’язання проблем організації влади та визначення форми державного устрою."}, {"marker": "Б", "text": "ухвалення Варшавського договору, підписаного з Польською Республікою."}, {"marker": "В", "text": "оголошення війни радянській Росії та проведення переговорів з Антантою."}, {"marker": "Г", "text": "підготовки та санкціонування об’єднання УНР і ЗУНР."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Однією зі складових політики партійно-державного керівництва УСРР у галузі сільського господарства в роки НЕПу було", "answers": [{"marker": "А", "text": "створення МТС для технічного обслуговування селянських господарств."}, {"marker": "Б", "text": "упровадження продрозверстки на всю сільськогосподарську продукцію."}, {"marker": "В", "text": "сприяння розвиткові сільськогосподарської та споживчої кооперації."}, {"marker": "Г", "text": "об’єднання всіх бідняцько-середняцьких господарств у колгоспи."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У результаті здійснення в Україні в 1920 – на початку 1930-х рр. політики «коренізації»", "answers": [{"marker": "А", "text": "законодавчо закріплено за українською мовою статус державної."}, {"marker": "Б", "text": "реорганізовано національні адміністративні райони у звичайні райони."}, {"marker": "В", "text": "розширено повноваження республіки у сфері зовнішньої політики."}, {"marker": "Г", "text": "збільшено частку українців серед керівних кадрів партійного та державного апарату."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Режисером і художнім керівником театру «Березіль» у 1920-х рр. був", "answers": [{"marker": "А", "text": "П. Саксаганський."}, {"marker": "Б", "text": "А. Бучма."}, {"marker": "В", "text": "Л. Курбас."}, {"marker": "Г", "text": "О. Сердюк."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Сукупність яких понять і термінів потрібно використовувати, характеризуючи економічний розвиток радянської України в 1930-х рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": " Індустріалізація, п’ятирічка, «стаханівський рух»."}, {"marker": "Б", "text": "Денаціоналізація, приватна власність, гривня."}, {"marker": "В", "text": "Продрозверстка, націоналізація, радгоспи."}, {"marker": "Г", "text": "Продподаток, артіль, трести."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У яких уривках з історичних джерел відображено особливості культурного життя України в 1930-ті рр.?\n\n\n*1. «Триває робота з ліквідації неписьменності. За роки другої п’ятирічки лікнеп закінчили 1,5 млн чоловік. Посилюється пропагандистська робота серед населення. Використовуючи друковане слово, наша більшовицька партія формує свідомість нової радянської людини…»\n\n\n*2. «Для звуження впливу старої професури та викладачів реорганізовано управління вищою школою. Університети були ліквідовані, а на їхній основі утворювалисягалузевінавчальнізаклади,зокремаінститутинародноїосвіти».*\n\n\n*3. «Партвидав, Сільгоспвидав забезпечують село творами класиків марксизму-ленінізму, брошурами, що висвітлюють кращі зразки колгоспного будівництва, агротехнічною та художньою літературою…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 2"}, {"marker": "Б", "text": "2, 3"}, {"marker": "В", "text": "1, 3"}, {"marker": "Г", "text": "1, 2, 3"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок документа й виконайте завдання.\n\n\n«Сейм Карпатської України ухвалив цей закон:*\n\n\n*1. Карпатська Україна є незалежна Держава…*\n\n\n*3. Карпатська Україна є республіка з президентом, вибраним Сеймом Карпатської України…»\n\n\nУхвалення закону стало одним із наслідків підписання", "answers": [{"marker": "А", "text": "Московського договору між СРСР і Німеччиною про ненапад (пакт «Молотова–Ріббентропа»)."}, {"marker": "Б", "text": "Версальського договору між Німеччиною та Великою Британією, Францією, Італією, Японією."}, {"marker": "В", "text": "Брест-Литовського договору між УНР, Німеччиною та її союзниками."}, {"marker": "Г", "text": "Мюнхенської угоди між Німеччиною та Великобританією, Францією, Італією."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Велика Вітчизняна війна Радянського Союзу розпочалася", "answers": [{"marker": "А", "text": "1 вересня 1939 р."}, {"marker": "Б", "text": "17 вересня 1939 р."}, {"marker": "В", "text": "28 червня 1940 р."}, {"marker": "Г", "text": "22 червня 1941 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які події Великої Вітчизняної війни відбувались упродовж 1941 – 1942 рр.?\n\n\n1. Танкова битва в районі Рівне – Дубно – Луцьк – Броди.\n\n\n2. Кримська наступальна операція.\n\n\n3. Проголошення у Львові Акта відновлення Української держави.\n\n\n4. Депортація кримських татар до Середньої Азії.\n\n\n5. Утворення Українського штабу партизанського руху.\n\n\n6. «Битва за Дніпро».", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 2, 6"}, {"marker": "Б", "text": "1, 3, 5"}, {"marker": "В", "text": "2, 4, 6"}, {"marker": "Г", "text": "3, 4, 5"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Визволення УРСР від нацистських загарбників у її довоєнних кордонах здійснено в ході", "answers": [{"marker": "А", "text": "Карпатсько-Ужгородської операції."}, {"marker": "Б", "text": "Ясько-Кишинівської операції."}, {"marker": "В", "text": "Корсунь-Шевченківської операції."}, {"marker": "Г", "text": "Умансько-Батошанської операції."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Рік набуття Українською РСР членства в ООН в історії України пов’язаний із", "answers": [{"marker": "А", "text": "проведенням операції «Вісла»."}, {"marker": "Б", "text": "включенням до її складу Закарпаття."}, {"marker": "В", "text": "скасуванням карткової системи розподілу продуктів."}, {"marker": "Г", "text": "розгортанням кампанії боротьби з «безрідним космополітизмом»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У яких цитованих документах відображено особливості культурно-ідеологічних процесів в Україні в період післявоєнної відбудови (1945 – початок 1950-х рр.)?\n\n\n*1. «…Незважаючи на своє тринадцятилітнє існування, Інститут історії України не розробив і не видав… марксистсько-ленінської історії України. Працівники Інституту запозичили в істориків Антоновича, Грушевського положення, що… призвело до відродження буржуазно-націоналістичних настанов у питаннях історії України…»\n\n\n*2. «…багато хто з наших письменників жалкують, що вони й досі не створили художніх творів про такого справжнього героя українського народу, як Трохим Лисенко. …Ми показали б у своїх творах значення мічурінської школи і цим самим зробили б велику справу для нашої партії...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Відображено в обох уривках."}, {"marker": "Б", "text": "Тільки в першому."}, {"marker": "В", "text": " Тільки в другому."}, {"marker": "Г", "text": "Не відображено в жодному з уривків."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Процес повернення на батьківщину військовополонених і цивільних осіб, які опинилися за межами своєї країни в результаті війни, – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "депортація."}, {"marker": "Б", "text": "реевакуація."}, {"marker": "В", "text": "репатріація."}, {"marker": "Г", "text": "демобілізація."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Особливість економічного розвитку УРСР у період «відлиги» полягала в", "answers": [{"marker": "А", "text": "запровадженні орендних відносин на селі."}, {"marker": "Б", "text": "падінні виробництва сільськогосподарської продукції."}, {"marker": "В", "text": "децентралізації управління промисловістю та будівництвом."}, {"marker": "Г", "text": "наданні підприємствам господарської самостійності й самофінансування."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Як «*велике явище другої половини XX ст., дивне своєю появою в пору відлиги та стоїчним протистоянням неосталінізму*» охарактеризовано творчість", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ю. Смолича, М. Хвильового."}, {"marker": "Б", "text": "В. Симоненка, І. Світличного."}, {"marker": "В", "text": "О. Теліги, Є. Маланюка."}, {"marker": "Г", "text": "П. Панча, А. Головка."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Однією з ознак дисидентського руху в Україні в 1970-х рр. є", "answers": [{"marker": "А", "text": "фінансування незалежними профспілками."}, {"marker": "Б", "text": "залучення до нелегальної роботи лише українців."}, {"marker": "В", "text": " налагодження конструктивного діалогу з владою."}, {"marker": "Г", "text": "використання мирних, ненасильницьких методів боротьби."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Вибух на четвертому енергоблоці Чорнобильської АЕС стався в", "answers": [{"marker": "А", "text": "березні 1985 р."}, {"marker": "Б", "text": "квітні 1986 р."}, {"marker": "В", "text": " травні 1987 р."}, {"marker": "Г", "text": "червні 1988 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У яких уривках з історичних джерел відображено особливості державно-політичних процесів в Україні в період незалежності?\n\n\n*1. «Зростання ролі партій у політичному житті зумовило зміну виборчого закону. За законом право на депутатські мандати одержували партії або виборчі блоки, які в багатомандатному окрузі набирали не менше 3% голосів».*\n\n\n*2. «До повноважень нової ланки судової системи віднесено вирішення питань щодо відповідності Конституції законів та інших нормативних актів, міжнародних угод, тлумачення норм Конституції».*\n\n\n*3. «Верховна Рада Української РСР… проголошує державний суверенітет України як верховенство, самостійність, повноту і неподільність влади Республіки в межах її території…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 3"}, {"marker": "Б", "text": "1, 2"}, {"marker": "В", "text": "2, 3"}, {"marker": "Г", "text": "1, 2, 3"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Україна, приєднавшись у 1994 р. до Договору про нерозповсюдження ядерної зброї, отримала гарантії безпеки з боку", "answers": [{"marker": "А", "text": "США, Росії, Великої Британії."}, {"marker": "Б", "text": "Китаю, США, Франції."}, {"marker": "В", "text": " Росії, Білорусії, Казахстану."}, {"marker": "Г", "text": "Німеччини, Франції, Китаю."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Велике розселення слов’ян тривало протягом", "answers": [{"marker": "А", "text": "І ст. до н. е. — І ст. н. е."}, {"marker": "Б", "text": "І–ІІ ст."}, {"marker": "В", "text": "ІІІ–IV ст."}, {"marker": "Г", "text": "V–VII ст."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які зміни у соціально-економічному житті східних слов’ян сприяли утворенню Давньоруської держави?\n\n1. Занепад і зникнення віче — органу громадського управління.\n2. Підвищення продуктивності праці в землеробстві, удосконалення ремісничого виробництва.\n3. Запровадженням державної релігії, поширення писаного кодифікованого права.\n4. Розклад родово-общинного ладу, початок класової диференціації.", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 4"}, {"marker": "Б", "text": "2, 4"}, {"marker": "В", "text": "1, 3"}, {"marker": "Г", "text": "2, 3"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Смердами» у Київській Русі називали", "answers": [{"marker": "А", "text": "вільних селян, які мали земельні наділи, вели своє господарство та виконували повинності на користь феодала."}, {"marker": "Б", "text": "людей, які перебували у повній власності феодала (продавалися, дарувалися, передавались у спадщину)."}, {"marker": "В", "text": "селян, які потрапили у залежність від феодала, відпрацьовуючи у його господарстві взяті у борг гроші."}, {"marker": "Г", "text": "ремісників, які мешкали у садибах феодалів, працювали у їхніх майстернях і сплачували грошову данину."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У яких уривках з історичних джерел відображено норми права Київської Русі?\n\n1. «Якщо уб’ють огнищанина, то з убивці стягується 80 гривень. За князівського старосту — 12 гривень, а за князівського рядовича — 5 гривень».\n2. «Якщо ж на шляхтича підніме руку, поб’є його до крові простий селянин чи міщанин, тоді селянин чи міщанин повинен бути покараний відсіканням руки».\n3. «Якщо смерд умре без дітей, то спадщина його передається князю. А якщо боярин чи з боярської дружини, то князю спадщина не йде».", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 2"}, {"marker": "Б", "text": "1, 3"}, {"marker": "В", "text": "2, 3"}, {"marker": "Г", "text": "1, 2, 3"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Галицьку православну митрополію було створено за ініціативи князя", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ярослава Мудрого."}, {"marker": "Б", "text": "Данила Галицького."}, {"marker": "В", "text": "Лева Даниловича."}, {"marker": "Г", "text": "Юрія І Львовича."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому з уривків, узятих з історичних джерел, йдеться про Юрія Дрогобича?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Український першодрукар. Засновник друкарні у Кракові. 1491 р. надрукував чотири богослужебні книги церковнослов’янською мовою...»"}, {"marker": "Б", "text": "«Волинський князь, \"некоронований король Русі\". 1497 р. очолив збройні сили Великого князівства Литовського. Здобув перемогу над ординцями у битві під Вишневцем...»"}, {"marker": "В", "text": "«...Український філософ, астроном, астролог, викладав у Болонському університеті. У 1481—1482 рр. — ректор цього навчального закладу. Перший відомий нам український автор друкованої книги «Прогностична оцінка поточного 1483 року».*"}, {"marker": "Г", "text": "«Володар Галицько-Волинського князівства зі столицею у м. Володимир. Титулував себе \"королем Русі, князем Лодомерії\". Його правління було періодом розквіту держави...»"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одне з рішень Люблінського сейму 1569 р. — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "запровадження єдиного сейму та єдиної грошової одиниці в межах нової держави — Речі Посполитої."}, {"marker": "Б", "text": "збереження у новоутвореній Речі Посполитій Київського та Волинського удільних князівств."}, {"marker": "В", "text": "ліквідація Великого князівства Литовського шляхом його включення до складу Польського королівства."}, {"marker": "Г", "text": "визнання владою Речі Посполитої догмату про сходження Духа Святого не тільки від Бога-Отця, а й від Бога-Сина."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Затвердження у 70-х рр. XVI ст. урядом Речі Посполитої реєстрового війська стало політичним і правовим", "answers": [{"marker": "А", "text": "об’єднанням інтересів польської шляхти та козацтва."}, {"marker": "Б", "text": "завершенням польсько-українського протистояння."}, {"marker": "В", "text": "припиненням масового покозачення селян і міщан."}, {"marker": "Г", "text": "визнанням козацтва як нового соціального стану."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поширення Магдебурзького права в XIV–XVII ст. на українських землях сприяло", "answers": [{"marker": "А", "text": "витісненню з органів міського самоврядування іноземців (поляків, німців тощо)."}, {"marker": "Б", "text": "захисту населення міст від сваволі королівських намісників і великих землевласників."}, {"marker": "В", "text": "поглибленню спеціалізації ремісничого виробництва та утворенню цехів."}, {"marker": "Г", "text": "утвердженню панівного становища українського населення в містах."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Фільварок — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "доброчинні товариства української шляхти, що опікувалися будівництвом православних храмів."}, {"marker": "Б", "text": "форма промислового виробництва, заснована на розподілі праці й ремісничій техніці, що передувала великій машинній індустрії."}, {"marker": "В", "text": "багатогалузеве господарство, що базувалося на праці кріпосних селян й орієнтувалося на виробництво сільськогосподарської продукції, перш за все збіжжя на продаж."}, {"marker": "Г", "text": "корпоративні організації ремісників однієї чи кількох споріднених спеціальностей у містах, що користувалися магдебурзьким правом."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Зазначте напрями діяльності православних міщанських братств у другій половині XVI — першій половині XVII ст.\n\n1. Обмеження впливу церковних ієрархів.\n2. Розбудова храмів, заснування друкарень і шкіл.\n3. Оборона українських земель від татарських набігів.\n4. Організація взаємодопомоги, шпиталів для хворих.\n5. Установлення взаємовідносин із православними країнами.\n6. Пропагування ідеї об’єднання православної та католицької церков.", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 4, 5"}, {"marker": "Б", "text": "1, 2, 4"}, {"marker": "В", "text": "3, 5, 6"}, {"marker": "Г", "text": "2, 3, 6"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про якого діяча йдеться в уривку з історичного джерела?\n\n«Політичний, церковний, освітній діяч Речі Посполитої. З 1627 р. — архімандрит Києво-Печерського монастиря. У 1632 р. домігся від королівської влади визнання вищої православної церковної ієрархії. Для підвищення культурно-освітнього рівня православних священиків заснував Лаврську школу...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "П. Могилу"}, {"marker": "Б", "text": "Ф. Прокоповича"}, {"marker": "В", "text": "Й. Кондзелевича"}, {"marker": "Г", "text": "В.-К. Острозького"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У чому полягала особливість перебігу національно-визвольної боротьби українського народу впродовж червня 1652 р. — серпня 1657 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Різке загострення соціально-політичної боротьби, що вилилася у громадянську війну й спричинила розкол козацької держави на два гетьманства, виділення Запоріжжя в окрему політичну силу."}, {"marker": "Б", "text": "Погіршення становища новоутвореної Української козацької держави та активні пошуки її урядом союзників для розгрому Речі Посполитої і возз’єднання в межах єдиної держави усіх українських земель."}, {"marker": "В", "text": "Намагання польського та московського урядів поділити козацьку державу, що завершилося закріпленням її територіального розколу на міждержавному рівні, боротьба патріотичних сил за возз’єднання козацької держави."}, {"marker": "Г", "text": "Втручання іноземних держав у внутрішні справи України, ліквідація українських державних інституцій на Правобережжі та його спустошення польськими, кримськими, турецькими, московськими військами."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Уривок із якого договору подано нижче?\n\n«На стороні його королівської величності — від Дніпра, що під Києвом, і... до Путивльського рубежу ніякого міста, ні волості... від нинішнього часу належати не буде... А внизу по Дніпру земля, що називається Запороги, і тамтешні козаки... мають бути під високою рукою обох великих государів... Місто Київ на сторону Речі Посполитої має бути віддане... через два роки, від нинішнього договору рахуючи...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Зборівського договору 1649 р."}, {"marker": "Б", "text": "Білоцерківського договору 1651 р."}, {"marker": "В", "text": "Гадяцького договору 1658 р."}, {"marker": "Г", "text": "Андрусівського договору 1667 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році укладено документ, витяг із якого подано нижче?\n\n«...Ми, генеральна старшина, кошовий отаман і все Військо Запорозьке... постановили з ...гетьманом таке право... в Запорозькому Війську: щоб у Вітчизні нашій першими радниками була генеральна старшина, ...за ними городові полковники... І з тими генеральними особами мають радитися гетьман та його наступники про цілісність Вітчизни, її загальне добро... нічого без їхнього дозволу... не зачинаючи приватною владою... і до завершення не доводячи...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "1651 р."}, {"marker": "Б", "text": "1681 р."}, {"marker": "В", "text": "1686 р."}, {"marker": "Г", "text": "1710 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Унаслідок Першого поділу Речі Посполитої до володінь Австрійської монархії приєднано", "answers": [{"marker": "А", "text": "Волинь."}, {"marker": "Б", "text": "Закарпаття."}, {"marker": "В", "text": "Східну Галичину."}, {"marker": "Г", "text": "Північну Буковину."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Героїчна оборона Севастополя тривала під час російсько-турецької війни", "answers": [{"marker": "А", "text": "1700—1713 рр."}, {"marker": "Б", "text": "1787—1791 рр."}, {"marker": "В", "text": "1806—1812 рр."}, {"marker": "Г", "text": "1853—1856 рр."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Історик Д. Дорошенко вважав, що «...гайдамацтво як форму активного протесту проти несприятливих умов суспільного ладу знали також і західноукраїнські землі Галичина й Буковина».\n\nНа основі аналізу якого явища зроблено такий висновок?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«ходіння в народ»"}, {"marker": "Б", "text": "«рух опришків»"}, {"marker": "В", "text": "«холерні бунти»"}, {"marker": "Г", "text": "«похід у Таврію за волею»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Зазначте ознаки кризи у сільському господарстві Наддніпрянської України у першій половині ХІХ ст.\n\n1. Низька товарність господарства.\n2. Посилення кріпосницького гніту.\n3. Зменшення плати кріпакам за їхню роботу.\n4. Зростання кількості безземельних селян.\n5. Переведення усіх кріпаків із відробіткової ренти на грошову.\n6. Падіння цін на сільськогосподарську продукцію у зв’язку з її перевиробництвом.", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 2, 4"}, {"marker": "Б", "text": "3, 5, 6"}, {"marker": "В", "text": "1, 4, 5"}, {"marker": "Г", "text": "2, 3, 6"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про заснування якого навчального закладу йдеться в уривку з історичного джерела?\n\n«Місцем його заснування було обрано місто.., де вперше засяяло й звідси розлилося по всій Давній Русі світло істинної [християнської] віри. Заснований університет, названий імператорським університетом на честь великого просвітителя Русі, удостоєний прийняттям під особливе покровительство Його імператорської величності...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Новоросійський університет"}, {"marker": "Б", "text": "Чернівецький університет"}, {"marker": "В", "text": "Київський університет"}, {"marker": "Г", "text": "Харківський університет"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які із зазначених нижче фактів біографії належать Володимиру Антоновичу?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Один із засновників Кирило-Мефодіївського братства, журналу «Основа», доктор історії Київського університету (з 1864 р.), член-кореспондент Російської академії наук (з 1876 р.)."}, {"marker": "Б", "text": "Організатор і голова Київської громади, головний редактор Тимчасової комісії з розгляду давніх актів (1864—1880 рр.), професор Київського університету (з 1878 р.)."}, {"marker": "В", "text": "Ініціатор відкриття Харківського університету (1805 р.), створення Філотехнічного товариства (1811 р.), за критику існуючого ладу був ув’язнений у Шліссельбурзькій фортеці (1820 р.)."}, {"marker": "Г", "text": "Активний учасник Київської громади, емігрував до Швейцарії (1875 р.), де заснував Вільну українську друкарню, видавав український журнал «Громада»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка організація в ході революції 1848—1849 рр. в Австрійській імперії домагалася поділу Галичини на дві частини: східну — українську та західну — польську?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Головна руська рада"}, {"marker": "Б", "text": "Руська трійця"}, {"marker": "В", "text": "Руський собор"}, {"marker": "Г", "text": "Центральна рада народова"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Український національно-визвольний рух у Наддніпрянській Україні 1860—1880-х рр. був спрямований на", "answers": [{"marker": "А", "text": "об’єднання українського, польського та російського рухів у єдиний визвольний рух."}, {"marker": "Б", "text": "перехід до легальної політичної боротьби за відродження української державності."}, {"marker": "В", "text": "організацію видавничої справи, відкриття недільних шкіл, бібліотек."}, {"marker": "Г", "text": "створення підпільних терористичних організацій."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Для представників якої суспільно-політичної течії другої половини ХІХ ст. були характерні такі погляди?\n\n1. «Ми не можемо більше китайським муром відділяти себе від наших братів, відкидаючи мовні, літературні, релігійні та етнічні зв’язки, що єднають нас з усім російським світом...»\n2. «Немає ніякого окремого українського народу, є єдина й неподільна російська народність від Карпат і до Камчатки, і є єдина російська мова...»\n3. «Якщо нам судилося потонути, то краще зробити це в російському морі, ніж у польському болоті...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "москвофілів"}, {"marker": "Б", "text": "хлопоманів"}, {"marker": "В", "text": "народовців"}, {"marker": "Г", "text": "радикалів"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Унаслідок якої події в Російській імперії почала виходити перша україномовна газета «Хлібороб»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Оприлюднення Валуєвського циркуляру 1863 р."}, {"marker": "Б", "text": "Оприлюднення Емського указу 1876 р."}, {"marker": "В", "text": "Підписання Олександром II «Маніфесту…» від 19 лютого 1861 р."}, {"marker": "Г", "text": "Підписання Миколою II «Маніфесту…» від 17 жовтня 1905 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Легіон Українських січових стрільців — це військова частина, створена за ініціативи", "answers": [{"marker": "А", "text": "Союзу визволення України у складі німецької армії, що діяла проти румунської армії у 1914—1916 рр."}, {"marker": "Б", "text": "Головної української ради у складі австрійської армії, що діяла проти російської армії у 1914—1918 рр."}, {"marker": "В", "text": "Карпато-руського визвольного комітету у складі російської армії, що діяла проти австрійської армії у 1915—1917 рр."}, {"marker": "Г", "text": "Товариства українських поступовців, що діяла як проти російської, так і проти німецької армій у 1916—1918 рр."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "До якого періоду Української революції належать цитовані документи?\n\n1. «Після довгих… сумнівів Генеральний Секретаріат прийшов до тієї думки, щоб крайова влада стала фактичною, під нею повинна бути міцна підвалина, і такою підвалиною може бути тільки проголошення Української Народної Республіки…»\n2. «Ми відчули, що нам, українській демократії, у спину хтось ніж готує… більшовики концентрують своє військо для розбиття УНР. …На ультиматум я дивлюсь як на потоптання наших прав…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "листопад — грудень 1917 р."}, {"marker": "Б", "text": "грудень 1917 — січень 1918 рр."}, {"marker": "В", "text": "січень — лютий 1918 р."}, {"marker": "Г", "text": "лютий — березень 1918 р"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що із зазначеного нижче було складовою політики більшовиків в Україні наприкінці 1917 — у лютому 1918 рр.?\n\n1. Ліквідація приватної власності.\n2. Введення на підприємствах відрядної оплати.\n3. Проведення суцільної колективізації.\n4. Створення сільськогосподарських комун.\n5. Націоналізація промислових підприємств.\n6. Проведення форсованої індустріалізації.", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 2, 4"}, {"marker": "Б", "text": "3, 5, 6"}, {"marker": "В", "text": "1, 4, 5"}, {"marker": "Г", "text": "2, 3, 6"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та дайте відповідь на запитання.\n\n«Допомагаючи українському урядові в його боротьбі з насильниками та грабіжниками, ці війська [що вступили на територію України] не мають ніяких ворожих нам намірів, оскільки Німеччина та Австро-Угорщина також мають велику потребу, щоб на Україні настав добрий лад і спокійна праця трудящого люду...»\n\nЯку «велику потребу» в Україні мали зазначені вище країни?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Створити міцний, дієвий бар’єр проти проникнення більшовизму в Європу."}, {"marker": "Б", "text": "Включити молоду, незміцнілу державу Україна до складу Четверного союзу."}, {"marker": "В", "text": "Використати людські ресурси, щоб компенсувати власні людські втрати у війні."}, {"marker": "Г", "text": "Забезпечити продовольчими й сировинними ресурсами власні виснажені економіки."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Однією з причин упровадження в Україні НЕПу як нової моделі господарювання було", "answers": [{"marker": "А", "text": "продовження бойових дій, що ускладнювали відбудову народного господарства."}, {"marker": "Б", "text": "невдоволення селянства продрозкладкою, що виливалося у збройні виступи проти влади."}, {"marker": "В", "text": "здійснення республікою дипломатичного прориву й виходу з дипломатичної ізоляції."}, {"marker": "Г", "text": "піднесення європейського та світового революційного руху, здійснення світової революції."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Стосовно якого політичного курсу було прийнято цитовану нижче резолюцію?\n\n«Розмови про переваги російської культури і висування положення про неминучість перемоги більш високої російської культури над культурами більш відсталих народів — українського, азербайджанського та ін. — є не що інше, як спроба закріпити панування великоросійської національності. Рішуче борючись проти пережитків російського шовінізму, партія мусить водночас боротися і проти українського шовінізму».", "answers": [{"marker": "А", "text": "коренізації"}, {"marker": "Б", "text": "колективізації"}, {"marker": "В", "text": "індустріалізації"}, {"marker": "Г", "text": "культурної революції"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про якого діяча культури України 1920-х рр. йдеться в листі Й. Сталіна до Л. Кагановича?\n\n«…Вимоги про \"негайну дерусифікацію пролетаріату\" в Україні, його думка про те, що \"від російської літератури, від її стилю українська поезія повинна тікати якнайшвидше\", його заява про те, що \"ідеї пролетаріату нам відомі і без московського мистецтва\"… звучать тепер… більш ніж дивно».", "answers": [{"marker": "А", "text": "М. Зерова"}, {"marker": "Б", "text": "Л. Курбаса"}, {"marker": "В", "text": "М. Хвильового"}, {"marker": "Г", "text": "О. Довженка"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "ВАПЛІТЕ — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "об’єднання письменників і літераторів України у 1920-ті рр."}, {"marker": "Б", "text": "спілка українських фото- й кінорежисерів при Київській кінофабриці."}, {"marker": "В", "text": "творчий союз українських художників-авангардистів 1920–1930-х рр."}, {"marker": "Г", "text": "мистецьке угруповання театральних діячів України, послідовників Леся Курбаса."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який перелік назв і термінів стосується суспільного життя України 1930-х рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Лікнеп, непман, «Плуг»."}, {"marker": "Б", "text": "«Інтегральний націоналізм», русофільство, румунізація."}, {"marker": "В", "text": "Соціалістичний реалізм, Великий терор, «стаханівський рух»."}, {"marker": "Г", "text": "Українська академія наук, Українська автокефальна православна церква, «Молодий театр» Леся Курбаса."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Визначте заходи, що характеризують політику польського уряду щодо українських земель у 1927–1937 рр.\n\n1. Конституційне закріплення прав українців на власну мову й отримання початкової освіти українською мовою, надання Східній Галичині автономних прав.\n2. Пошук порозуміння з українством шляхом створення двомовних шкіл на Волині, призначення українців на високі державні посади.\n3. Заборона використовувати терміни «Україна» й «українці», передання українських земель польським осадникам.\n4. Запровадження політики «пацифікації», створення табору для політв’язнів у Березі-Картузькій.", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 3"}, {"marker": "Б", "text": "2, 4"}, {"marker": "В", "text": "1, 4"}, {"marker": "Г", "text": "2, 3"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Коли було підписано цитований нижче документ?\n\n«…При підписанні договору між Німеччиною та Союзом Радянських Соціалістичних Республік… уповноважені обох сторін обговорили у суворо конфіденційному порядку питання про розмежування сфер обопільних інтересів у Центрально-Східній Європі…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "23 серпня 1939 р."}, {"marker": "Б", "text": "1 вересня 1939 р."}, {"marker": "В", "text": "17 вересня 1939 р."}, {"marker": "Г", "text": "22 червня 1941 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Спільною метою усіх течій руху Опору в Україні в роки Другої світової війни було", "answers": [{"marker": "А", "text": "відновлення радянської влади."}, {"marker": "Б", "text": "здобуття незалежності Україною."}, {"marker": "В", "text": "відновлення Української Народної Республіки."}, {"marker": "Г", "text": "вигнання нацистських окупантів із території України."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які події Великої Вітчизняної війни відбулися 1943 р.?\n\n1. Остаточна окупація території України військами Німеччини та її союзників.\n2. Проведення радянськими військами Кримської наступальної операції.\n3. Визволення Києва.\n4. Створення Українського штабу партизанського руху.\n5. «Битва за Дніпро».\n6. Публікація кіноповісті О. Довженка «Україна в огні».", "answers": [{"marker": "А", "text": "1, 2, 4"}, {"marker": "Б", "text": "3, 5, 6"}, {"marker": "В", "text": "1, 4, 5"}, {"marker": "Г", "text": "2, 3, 6"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У чому полягала особливість відбудови народного господарства Української РСР після Другої світової війни?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Надання переваги розвитку галузям промисловості групи «Б»."}, {"marker": "Б", "text": "Висока врожайність зернових культур за останні двадцять років."}, {"marker": "В", "text": "Здійснювалася на основі чіткого виконання п’ятирічного плану."}, {"marker": "Г", "text": "Отримання фінансової допомоги за «планом Маршалла»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Чи відображено в уривках з історичних джерел окремі аспекти життя українського суспільства в період десталінізації (1953–1964 рр.)?\n\n1. «…У рік, коли було одержано найбільший урожай, на цілині працювало понад 75 тисяч юнаків і дівчат з України. Сотні тисяч механізаторів і фахівців, мобілізованих у сільському господарстві багатьох регіонів, приїхали на цілину й організували радгоспи. ...Українські механізатори організували 54 цілинних радгоспи...»\n2. «Збирання кукурудзи важко піддавалося механізації й тому постійно доводилося мобілізовувати з міст сотні тисяч осіб. Строки навчання у вузах пересувалися, а обсяг навчального матеріалу скорочувався, тому студенти тепер мали ще один \"кукурудзяний\" семестр...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Відображено в обох уривках."}, {"marker": "Б", "text": "Тільки у першому."}, {"marker": "В", "text": "Тільки у другому."}, {"marker": "Г", "text": "Не відображено у жодному з уривків."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Кого з митців стосується цитований нижче документ?\n\n«Нове покоління митців, які відійшли від шаблонної тематики попередніх часів, не закликали до боротьби за мир, не писали про передовиків колгоспників і робітників заводів, а виходили з того, що \"...поезія має бути поезією, а не агітацією у віршованій формі\"».", "answers": [{"marker": "А", "text": "М. Зеров, М. Драй-Хмара, М. Рильський."}, {"marker": "Б", "text": "О. Теліга, О. Ольжич, У. Самчук."}, {"marker": "В", "text": "Л. Костенко, І. Драч, В. Симоненко."}, {"marker": "Г", "text": "П. Тичина, В. Сосюра, М. Бажан."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Особливість розвитку освіти України середини 1960 — початку 1980-х рр. — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "збільшення кількості шкіл з українською мовою викладання."}, {"marker": "Б", "text": "завершення переходу до обов’язкової загальної середньої освіти."}, {"marker": "В", "text": "поява навчальних закладів нового типу — гімназій, ліцеїв, колегіумів."}, {"marker": "Г", "text": "переорієнтація профтехосвіти на підготовку фахівців сфери обслуговування, бізнесу."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Витяг з якого документа подано нижче?\n\n«Українська РСР забезпечує верховенство Конституції та законів Республіки на своїй території. Українська РСР самостійно визначає свій економічний статус і закріплює його в законах... Українська РСР має право на власні Збройні Сили…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Декларація про державний суверенітет України"}, {"marker": "Б", "text": "Акт проголошення незалежності України"}, {"marker": "В", "text": "Декларація прав національностей України"}, {"marker": "Г", "text": "Закон «Про економічну самостійність Української РСР»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка із зазначених нижче подій відбулася того ж року що і прийняття Верховною Радою Конституції незалежної України?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Вступ України до Ради Європи."}, {"marker": "Б", "text": "Запровадження національної валюти — гривні"}, {"marker": "В", "text": "Політ у космос першого космонавта України Л. Каденюка."}, {"marker": "Г", "text": "Отримання Україною статусу країни з ринковою економікою."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Археологія — це галузь історичної науки, що вивчає", "answers": [{"marker": "А", "text": "походження різних народів, їхню етнічну історію, розселення, побут і культуру."}, {"marker": "Б", "text": "архівні документи та писемні пам'ятки з метою залучення їх до наукового обігу."}, {"marker": "В", "text": "історичні та етнічні типи людини, пануючі в суспільстві системи образів і уявлень."}, {"marker": "Г", "text": "речові (матеріальні) пам'ятки та реконструює за ними давню історію людства."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Перехід від привласнюючого господарства до відтворюючого — це характерна риса розвитку людського суспільства в епоху", "answers": [{"marker": "А", "text": "палеоліту"}, {"marker": "Б", "text": "мезоліту"}, {"marker": "В", "text": "неоліту"}, {"marker": "Г", "text": "енеоліту"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "До якого періоду належать події, описані візантійським істориком:\n\n«Тепер слов’яни бушують повсюдно... Вони спустошили та спалили міста й фортеці, узяли полонених і стали панами на землі. Вони осіли на ній панами, як на своїй, без страху... І нині вони живуть тут і перебувають у країні ромеїв... Зіслов’янилась вся наша земля і стала варварською»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "III-IV ст."}, {"marker": "Б", "text": "V–VII ст."}, {"marker": "В", "text": "VIII-IX ст."}, {"marker": "Г", "text": "X-XI ст."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка подія дала підстави вченим зробити висновок, що «…з того часу великий князь став повноцінним суб’єктом міжнародного права, а Давньоруській державі відкрито шлях до налагодження й розширення плідних зв’язків, заснованих на принципі рівноправності, з багатьма європейськими країнами»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "запровадження Володимиром Великим християнства як державної релігії"}, {"marker": "Б", "text": "здійснення Святославом військового походу проти Хозарського каганату"}, {"marker": "В", "text": "об'єднання Олегом Північної та Південної Русі під владою Рюриковичів"}, {"marker": "Г", "text": "укладення Ярославом Мудрим першого писаного збірника руських законів"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Правовий статус «отчини» як родової власності, спадкового володіння певної князівської лінії було закріплено", "answers": [{"marker": "А", "text": "заповітом Ярослава Мудрого"}, {"marker": "Б", "text": "нормою «Правди Ярославичів»"}, {"marker": "В", "text": "постановою Любецького з'їзду князів"}, {"marker": "Г", "text": "статтею «Устава» Володимира Мономаха"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Унаслідок Ярославської битви (1245 р.) князь Данило Романович", "answers": [{"marker": "А", "text": "позбувся політичної залежності від ханів Золотої Орди."}, {"marker": "Б", "text": "зламав опір галицького боярства та остаточно утвердився при владі."}, {"marker": "В", "text": "зупинив просування тевтонських рицарів-хрестоносців на руські землі."}, {"marker": "Г", "text": "поширив свою владу на Волинь і відновив єдність держави свого батька."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Застосування плуга, поширення двопільної та трипільної сівозміни в сільському господарстві Київської Русі сприяло", "answers": [{"marker": "А", "text": "відновленню родючості ґрунтів."}, {"marker": "Б", "text": "відмові від завезення зерна з Візантії."}, {"marker": "В", "text": "відокремленню ремесла від землеробства."}, {"marker": "Г", "text": "занепаду промислів: мисливства та рибальства."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Під яким роком літописець записав такі рядки: «Заложив Ярослав церкву святої Софії, премудрості божої, митрополію руську... І прикрасив він її іконами многоцінними, і златом, і сріблом, і начинням церковним. У ній же належні співи воздають богові в належні часи»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "1015 р."}, {"marker": "Б", "text": "1037 р."}, {"marker": "В", "text": "1054 р."}, {"marker": "Г", "text": "1078 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Включення в XIV ст. земель Південно-Західної Русі до складу Великого князівства Литовського було результатом боротьби з", "answers": [{"marker": "А", "text": "Великим князівством Московським."}, {"marker": "Б", "text": "Польським королівством."}, {"marker": "В", "text": "Тевтонським орденом."}, {"marker": "Г", "text": "Золотою Ордою."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поява та поширення в XV–XVI ст. фільваркового господарства на українських землях було зумовлено", "answers": [{"marker": "А", "text": "зростанням попиту на сільськогосподарську продукцію в країнах Західної Європи."}, {"marker": "Б", "text": "прагненням польської шляхти приборкати українське селянство та козацтво."}, {"marker": "В", "text": "потребою у створенні розгалуженої оборонної лінії проти нападів татар."}, {"marker": "Г", "text": "успіхами в поширенні нових сільськогосподарських культур."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поштовхом до розгортання в XVI ст. братського руху на українських землях було", "answers": [{"marker": "А", "text": "закріпачення українського селянства."}, {"marker": "Б", "text": "поширення ідей Реформації та Контрреформації."}, {"marker": "В", "text": "виникнення українського козацтва та Запорозької Січі."}, {"marker": "Г", "text": "реоформування православної церкви митрополитом П. Могилою."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Скликана в Переяславі (1654 р.) гетьманом Б. Хмельницьким Генеральна військова рада мала вирішити питання про", "answers": [{"marker": "А", "text": "перехід Війська Запорозького під зверхність московського царя."}, {"marker": "Б", "text": "погодження з умовами московсько-польського Віленського перемир'я."}, {"marker": "В", "text": "утворення українсько-швецької антипольської коаліції."}, {"marker": "Г", "text": "припинення бойових дій проти Речі Посполитої."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про якого діяча йдеться в уривку з історичного джерела: «Сподвижник Б. Хмельницького, полковник. Відмовився скласти присягу на вірність московському цареві. Підтримав курс гетьмана І. Виговського на незалежність від Москви, проте виступив проти Гадяцького договору (1658 р.), піднявши повстання на Правобережній Україні. Згодом заперечував зближення козацької держави з Туреччиною»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Брюховецького"}, {"marker": "Б", "text": "П. Дорошенка"}, {"marker": "В", "text": "М. Ханенка"}, {"marker": "Г", "text": "І. Богуна"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому історичному документі закріплено такі положення: «...Отож ми, генеральна старшина, кошовий отаман і все Військо Запорозьке домовилися і постановили з ясновельможним гетьманом... щоб із тими всіма генеральними особами мають радитися гетьман і його наступники про ...всілякі справи, нічого без їхнього дозволу й поради не починати... У гетьманській резиденції тричі на рік має збиратися генеральна Рада: на Різдво, Великдень і Покрову. Між Радами Україною правитиме гетьман з генеральною старшиною»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Березневі статті» Б.Хмельницького"}, {"marker": "Б", "text": "«Решетилівські статті» І. Скоропадського"}, {"marker": "В", "text": "«Рішительні пункти» Д. Апостола"}, {"marker": "Г", "text": "«Конституція» П. Орлика"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Після остаточної ліквідації гетьманства для управління Лівобережною Україною царською владою було створено", "answers": [{"marker": "А", "text": "Малоросійський приказ."}, {"marker": "Б", "text": "Таємну канцелярію."}, {"marker": "В", "text": "Малоросійську колегію."}, {"marker": "Г", "text": "Правління гетьманського уряду."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Спільним наслідком російсько-турецьких воєн 1806–1812 рр. та 1828–1829 рр. для українських земель було", "answers": [{"marker": "А", "text": "заснування масонських лож, таємних організацій дворян-офіцерів."}, {"marker": "Б", "text": "ліквідація кріпацтва та поміщицького землеволодіння на приєднаних землях."}, {"marker": "В", "text": "відновлення Запорозької Січі за участі колишніх козаків-задунайців."}, {"marker": "Г", "text": "економічне виснаження регіонів, що були найближчим тилом російської армії."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Вагомим прикладом активної суспільної діяльності Головної руської ради (ГРР) підчас революції 1848-1849 рр. в Австрійській імперії є", "answers": [{"marker": "А", "text": "створення «Руської трійці», видання «Русалки Дністрової»."}, {"marker": "Б", "text": "видання «Зорі Галицької», скликання Собору руських учених у Львові."}, {"marker": "В", "text": "організація Наукового товариства ім. Т. Шевченка, Слов'янського з'їзду в Празі."}, {"marker": "Г", "text": "заснування Руського інституту при Львівському університеті, товариства «Просвіта»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Скасування кріпосного права, наділення селян земельними ділянками за викуп, переведення їх у стан тимчасовозобов’язаних — це основні положення", "answers": [{"marker": "А", "text": "селянської реформи Йосифа II 1780 р."}, {"marker": "Б", "text": "аграрної реформи Франца-Йосифа 1848 р."}, {"marker": "В", "text": "селянської реформи Олександра II 1861 р."}, {"marker": "Г", "text": "земельної реформи П. Столипіна 1906 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Таємне розпорядження міністра внутрішніх справ Російської імперії, що увійшло в історію під назвою «Валуєвський циркуляр», видано", "answers": [{"marker": "А", "text": "1856 р."}, {"marker": "Б", "text": "1863 р."}, {"marker": "В", "text": "1876 р."}, {"marker": "Г", "text": "1892 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про якого митця йдеться в уривку з історичного джерела: «Він був сином мужика, і став володарем в царстві духа. Він був кріпаком, і став велетнем у царстві людської культури. Він був самоуком, і вказав нові, світлі і вільні шляхи професорам і книжним ученим. ...Найцінніший скарб доля дала йому лише по смерті — невмирущу славу і всерозквітаючу радість, яку в мільйонів людських сердець все наново збуджуватимуть Його твори»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Т. Шевченка"}, {"marker": "Б", "text": "Г. Сковороду"}, {"marker": "В", "text": "І. Котляревського"}, {"marker": "Г", "text": "М. Коцюбинського"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Масова трудова міграція українців наприкінці XIX — на початку XX ст. була зумовлена", "answers": [{"marker": "А", "text": "стрімкою монополізацією основних галузей промисловості."}, {"marker": "Б", "text": "розгортанням широкого будівництва залізниць і портів."}, {"marker": "В", "text": "залученням на українські землі іноземних колоністів."}, {"marker": "Г", "text": "аграрним перенаселенням українських земель."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Нова ера» — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "компроміс між австрійським урядом і поляками Галичини початку XIX ст., що передбачав придушення поляками антиурядової пропаганди українців в обмін на створення Галицького сейму, де провідні позиції мали обіймати поляки."}, {"marker": "Б", "text": "угода між народовцями Галичини та Київською громадою середини XIX ст., суть якої полягала у визнанні громадівцями Галичини «українським П'ємонтом» у відповідь на визнання народовцями існування єдиного українського народу."}, {"marker": "В", "text": "україно-австро-польське порозуміння кінця ХІХ ст. у Галичині, яке полягало в культурно-освітніх і господарських поступках австрійських і польських правлячих кіл в обмін на лояльне ставлення українців до імперії Габсбургів."}, {"marker": "Г", "text": "політика австрійського уряду початку XX ст. у Галичині, спрямована на надання українському селянству певних громадянських прав, залучення його представників до парламентської діяльності."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було спільним для революції 1905–1907 рр. у Російській імперії та революції 1848–1849 рр. в Австрійській імперії?", "answers": [{"marker": "А", "text": "заснування перших україномовних газет"}, {"marker": "Б", "text": "утворення перших українських політичних партій"}, {"marker": "В", "text": "скасування кріпосного права на українських землях"}, {"marker": "Г", "text": "надання урядами дозволів на діяльність товариства «Просвіта»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яку операцію російських військ Південно-Західного фронту часів Першої світової війни йдеться в цитованому документі: «У порівнянні з надіями, що покладалися на цей фронт навесні 1916 р., його наступ перевершив усі очікування. Він виконав поставлене завдання — врятувати Італію від розгрому... полегшив становище англійців і французів на фронті, змусив Румунію стати на наш бік і зіпсував усі плани й наміри австро-угорців і німців на цей рік»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Галицьку битву"}, {"marker": "Б", "text": "Горліцький прорив"}, {"marker": "В", "text": "Перемишльську битву"}, {"marker": "Г", "text": "Брусиловський прорив"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яку інституцію В. Винниченко писав: «…[його скликання] стало першим кроком відродження нації на шляху державності. Будучи одночасно сильним організуючим і агітаційним засобом, він став першим підготовчим етапом у творенні як ідеї Української держави, так і в частковому втіленні її в життя»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "З'їзд народів Росії"}, {"marker": "Б", "text": "Трудовий конгрес України"}, {"marker": "В", "text": "Всеукраїнський з'їзд хліборобів"}, {"marker": "Г", "text": "Український національний конгрес"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке гасло українського національно-визвольного руху відповідає змісту Четвертого Універсалу Української Центральної Ради (УЦР)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Хай живе самостійна Україна!»"}, {"marker": "Б", "text": "«Україна для українців!»"}, {"marker": "В", "text": "«Вся влада Радам!»"}, {"marker": "Г", "text": "«Геть Тимчасовий уряд!»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Урочисте проголошення Директорією Універсалу про об’єднання Української Народної Республіки (УНР) й Західноукраїнської Народної Республіки (ЗУНР) в єдину незалежну державу відбулося", "answers": [{"marker": "А", "text": "7 листопада 1917 р."}, {"marker": "Б", "text": "9 січня 1918 р."}, {"marker": "В", "text": "13 листопада 1918 р."}, {"marker": "Г", "text": "22 січня 1919 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було спільним для політики гетьмана П. Скоропадського і генерала А. Денікіна на території України?", "answers": [{"marker": "А", "text": "закриття українських шкіл, газет, журналів"}, {"marker": "Б", "text": "відновлення поміщицького землеволодіння"}, {"marker": "В", "text": "налагодження діалогу з опозиційними партіями"}, {"marker": "Г", "text": "ведення бойових дій проти військ Червоної армії"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Фундатором національного кінематографа, автором шедеврів світового рівня «Звенигора», «Арсенал», «Земля» був", "answers": [{"marker": "А", "text": "Г.Юра."}, {"marker": "Б", "text": "Л. Курбас."}, {"marker": "В", "text": "М.Бойчук."}, {"marker": "Г", "text": "О. Довженко."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання. «Експропріація непродуктивних класів, анулювання боргів, зосередження доходів від промисловості, держторгівлі (внутрішньої і зовнішньої) і всієї кредитної системи в руках держави і т. ін. — самі по собі дають можливість такого нагромадження всередині країни, яке забезпечує необхідний для соціалістичного будівництва темп розвитку індустрії».* В уривку вказано на", "answers": [{"marker": "А", "text": "причини індустріалізації."}, {"marker": "Б", "text": "джерела індустріалізації."}, {"marker": "В", "text": "наслідки індустріалізації."}, {"marker": "Г", "text": "етапи індустріалізації."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про який судовий процес йдеться в цитованому документі: «На лаву підсудних сіло 45 осіб: академіки, професори, лікарі, священики, письменники, студенти та викладачі вищої школи, вчителі. Основним обвинувачуваним влада зробила віце-президента ВУАН С. Єфремова. Звинувачувальний вирок зайняв кілька номерів столичної газети «Вісті ВУЦВК»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "справу «Промпартії»"}, {"marker": "Б", "text": "«Шахтинську справу»"}, {"marker": "В", "text": "справу «Спілки визволення України»"}, {"marker": "Г", "text": "справу «Українського національного центру»"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "На початку 1920-х рр. польський уряд поділив територію країни на дві господарські зони: Польщу «А» та Польщу «Б». Що стало одним із наслідків такого кроку для соціально-економічного розвитку західноукраїнських земель?", "answers": [{"marker": "А", "text": "штучне стримування промислового будівництва та розвитку"}, {"marker": "Б", "text": "скорочення трудової еміграції до країн Північної Америки"}, {"marker": "В", "text": "суттєве зростання заробітної плати та подолання безробіття"}, {"marker": "Г", "text": "ліквідація аграрного перенаселення та селянського безземелля"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "1 вересня 1939 р., 22 червня 1941 р. — це дати", "answers": [{"marker": "А", "text": "початку Другої світової війни та Великої Вітчизняної війни."}, {"marker": "Б", "text": "укладення Мюнхенської угоди та пакту «Молотова-Ріббентропа»."}, {"marker": "В", "text": "включення Західної України, Бессарабії та Північної Буковини до складу УPCP."}, {"marker": "Г", "text": "проголошення незалежності Карпатської України та Акта про відновлення Української держави"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який чинник, на думку вчених, сприяв «...переходу радянського партизанського руху на якісно вищий щабель і перетворенню його на важливий фактор війни, на справжній другий фронт у тилу ворога...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "розконсервування створеної напередодні війни розгалуженої мережі схованок і баз для ведення партизанської боротьби"}, {"marker": "Б", "text": "встановлення тісної взаємодії радянських партизан із загонами УПА та польською Армією Крайовою в боротьбі проти окупантів"}, {"marker": "В", "text": "наказ Верховного Головнокомандувача частинам Червоної армії, що опинилися в оточенні, переходити до партизанської боротьби"}, {"marker": "Г", "text": "створення координаційного центру, підтримка партизанських загонів боєприпасами, зброєю, медикаментами з «Великої землі»"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Коли з’явився цитований наказ Верховного Головнокомандувача Збройних Сил СРСР: «Війська 1-го Українського фронту в результаті стрімко проведеної операції... штурмом оволоділи столицею Радянської України містом Києвом... Зі взяттям Києва нашими військами захоплено… плацдарм на правому березі Дніпра, важливий для вигнання німців з Правобережної України»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "серпень 1941 р."}, {"marker": "Б", "text": "вересень 1942 р."}, {"marker": "В", "text": "листопад 1943 р."}, {"marker": "Г", "text": "жовтень 1944 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Унаслідок Другої світової війни до складу УРСР увійшли українські землі, що у міжвоєнний період (1921–1938 рр.) перебували у складі", "answers": [{"marker": "А", "text": "Польщі, Румунії, Чехословаччини."}, {"marker": "Б", "text": "Чехословаччини, Литви, Румунії."}, {"marker": "В", "text": "Німеччини, Польщі, Угорщини."}, {"marker": "Г", "text": "Литви, Німеччини, Угорщини."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було однією з особливостей післявоєнної відбудови Української РСР (1945 — початок 1950-х рр.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "широкомасштабне залучення висококваліфікованих європейських спеціалістів"}, {"marker": "Б", "text": "першочергова відбудова галузей важкої промисловості, транспорту, енергетики"}, {"marker": "В", "text": "використання західної фінансової та технічної допомоги за «планом Маршалла»"}, {"marker": "Г", "text": "спрямування основних капіталовкладень у сільське господарство, соціальну сферу"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було притаманне духовному життю України в період десталінізації (1953–1964 рр.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "відмова держави від антицерковної політики та атеїстичної пропаганди"}, {"marker": "Б", "text": "ліквідація політико-ідеологічного контролю та цензури в галузі культури"}, {"marker": "В", "text": "вихід на літературний і суспільний обрії плеяди талановитої творчої молоді"}, {"marker": "Г", "text": "припинення політики русифікації та ідеологізації системи народної освіти"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "До якого періоду історії України слід віднести такий висновок науковців: «Свідченням прогресивних явищ в українському мистецтві стало утвердження і розвиток українського романтичного (поетичного) кіно. Творчість таких видатних діячів українського кіно, як С. Параджанов, І. Миколайчук, стала відомою далеко за межами України»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«відлига»"}, {"marker": "Б", "text": "«застій»"}, {"marker": "В", "text": "«перебудова»"}, {"marker": "Г", "text": "«незалежність»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Верховна Рада УРСР ухвалила Закон «Про економічну самостійність Української РСР» з метою", "answers": [{"marker": "А", "text": "втілення положень Декларації про державний суверенітет України."}, {"marker": "Б", "text": "реалізації рішень Всесоюзного референдуму 17 березня 1991 р."}, {"marker": "В", "text": "впровадження в Україні основних засад політики «перебудови»."}, {"marker": "Г", "text": "подолання наслідків державного перевороту 19-24 серпня 1991 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Тіньова» економіка, яка в другій половині 1990-х рр., за оцінками фахівців, «...гальмувала не тільки ринкові реформи, а й вкладання іноземними інвесторами капіталів в Україну», — це сфера вияву економічної активності, спрямованої на", "answers": [{"marker": "А", "text": "отримання доходів від здійснення заборонених видів діяльності або на ухилення від державного контролю та сплати податків."}, {"marker": "Б", "text": "перерозподіл національного доходу в інтересах окремих класів, соціальних (найбідніших або найбагатших) верств населення."}, {"marker": "В", "text": "законодавче закріплення повного або часткового звільнення певного виду підприємницької діяльності від сплати податків."}, {"marker": "Г", "text": "заохочення суб'єктів господарювання до розвитку виробництва, підвищення його ефективності та економічного зростання."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Археологічна культура» – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "група споріднених археологічних пам’яток, поширених на певній території в межах певного історичного часу."}, {"marker": "Б", "text": "шар ґрунту, у якому під час археологічних розкопок виявлено сліди життєдіяльності людини – знаряддя праці, посуд тощо."}, {"marker": "В", "text": "сукупність успадкованих сучасниками від попередніх поколінь культурних цінностей – пам’ятки архітектури, мистецтва, історії."}, {"marker": "Г", "text": "система археологічної періодизації культурно-історичного розвитку, що складається з трьох віків – кам’яного, бронзового та залізного."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Винайдення первісною людиною луку та стріл зумовлено", "answers": [{"marker": "А", "text": "початком використання металів."}, {"marker": "Б", "text": "відкриттям перших законів фізики."}, {"marker": "В", "text": " змінами природно-кліматичних умов."}, {"marker": "Г", "text": "появою кроманьйонця – людини розумної."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У результаті Великого розселення слов’ян (VI–VIІ ст.) слов’яни", "answers": [{"marker": "А", "text": "оволоділи землями Балканського півострова."}, {"marker": "Б", "text": "позбулися залежності від сарматів у Причорномор’ї."}, {"marker": "В", "text": " створили між Доном і Карпатами могутню державу."}, {"marker": "Г", "text": "витіснили племена готів на узбережжя Балтійського моря."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що передувало події, описаній в уривку з історичного джерела:\n\n\n«Вийшов [князь] зі священиками цесарициними і корсунськими на Дніпро. І зійшлося людей без ліку, і влізли вони у воду... Діти ж не відходили од берега, а інші немовлят держали. Дорослі ж бродили у воді, а священики, стоячи, молитви творили…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "будівництво Десятинної церкви"}, {"marker": "Б", "text": "похід русичів на Константинополь"}, {"marker": "В", "text": "руйнування язичницького капища"}, {"marker": "Г", "text": "розгром печенігів під стінами Києва"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Правління Ярославичів – це етап розвитку Київської Русі, на якому відбувається", "answers": [{"marker": "А", "text": "цілковитий політичний розпад єдиної держави, перетворення удільних князів на васалів іноземних правителів."}, {"marker": "Б", "text": "економічний і культурний занепад країни, руйнація усіх усталених внутрішніх політичних і династичних зв’язків."}, {"marker": "В", "text": "децентралізація апарату управління, зміна загальноруського законодавства та церковної організації удільними, втрата державного суверенітету."}, {"marker": "Г", "text": "зміна централізованої монархії федеративною, коли державою колективно правила група найвпливовіших князів."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Сходження князя Володимира Мономаха на великокнязівський стіл", "answers": [{"marker": "А", "text": "стало реалізацією вотчинного права Всеволодовичів на Київ."}, {"marker": "Б", "text": "відбулося за запрошенням міського віча під час повстання киян."}, {"marker": "В", "text": "було умовою здійснення військового походу проти половців."}, {"marker": "Г", "text": "спричинило нову міжусобну війну зі Святославичами."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Закупами, рядовичами, холопами в Київській Русі називалися", "answers": [{"marker": "А", "text": "форми селянських повинностей."}, {"marker": "Б", "text": "воїни князівської дружини."}, {"marker": "В", "text": "категорії залежного населення."}, {"marker": "Г", "text": "нижчі чини церковної ієрархії."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Книжкова мініатюра» – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "картина, написана фарбами (водяними або на вапняному молоці) по свіжій вогкій штукатурці."}, {"marker": "Б", "text": "однотонний відбиток на папері малюнка, вирізьбленого на дерев’яній дошці або металевій пластині."}, {"marker": "В", "text": "зображення, зроблене з окремих, щільно припасованих один до одного й закріплених на цементі різнокольорових шматочків скла."}, {"marker": "Г", "text": "кольоровий малюнок, що прикрашав, ілюстрував і доповнював рукописний текст та розміщувався на його полях або між рядками."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було одним із наслідків поширення на українських землях магдебурзького права в другій половині XIV–XVI ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "захист населення міст від сваволі великих землевласників"}, {"marker": "Б", "text": "скасування регламентацій діяльності ремісничих цехів"}, {"marker": "В", "text": "обмеження владою переселення до українських міст іноземців"}, {"marker": "Г", "text": "формування торгівельних союзів польських і українських міст"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який стан українського суспільства після укладення Люблінської унії (1569 р.) найбільш швидко зазнав полонізації та окатоличення?", "answers": [{"marker": "А", "text": "козацтво"}, {"marker": "Б", "text": "міщанство"}, {"marker": "В", "text": "шляхта"}, {"marker": "Г", "text": "селянство"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Покозачення» в другій половині XVI – першій половині XVII ст. – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "процес формування польським урядом списку-реєстру козаків, які набиралися на військову службу Речі Посполитій."}, {"marker": "Б", "text": "процедура прийняття кошовим отаманом новоприбулих на Січ до козацького товариства та закріплення їх за певним куренем."}, {"marker": "В", "text": "форма козацького збройного виступу на захист власних інтересів, що мав локальний характер і відзначався слабкою організованістю."}, {"marker": "Г", "text": "перехід селян до козацького стану, що був спробою звільнитися від панщини та отримати право вільно працювати на власній землі."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Національно-визвольна війна українського народу проти Речі Посполитої під проводом Б. Хмельницького тривала впродовж", "answers": [{"marker": "А", "text": "1646–1654 рр."}, {"marker": "Б", "text": "1648–1657 рр."}, {"marker": "В", "text": "1650–1659 рр."}, {"marker": "Г", "text": "1652–1663 рр."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про якого діяча йдеться в уривку з історичного джерела:\n\n\n«Був серед тих, хто виступав проти політики гетьмана І. Виговського. Здійснивши військовий похід на Акерман, спричинив розпад українсько-татарського союзу та не дав можливості І. Виговському скористатися результатами перемоги під Конотопом»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Сірка"}, {"marker": "Б", "text": "П. Тетерю"}, {"marker": "В", "text": " М. Ханенка"}, {"marker": "Г", "text": "І. Самойловича"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для процесу колонізації Слобідської України в другій половині XVII ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "початок заселення території Дикого Поля українськими селянами-утікачами з Правобережної України та запорозькими козаками"}, {"marker": "Б", "text": "активізація переселенського руху, основою якого були селяни та міщани Лівобережної України, які рятувалися від утисків польських магнатів"}, {"marker": "В", "text": "нова хвиля переселенців із Правобережної та Лівобережної України, пов’язана зі складними суспільно-політичними обставинами доби Руїни"}, {"marker": "Г", "text": "обмеженняпереселенськогорухузПравобережноїУкраїнивладоюМосковського царства у зв’язку з ускладненням відносин із Річчю Посполитою"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому уривку з історичних джерел відображено одне з положень «Пактів й Конституції прав і вольностей Війська Запорозького» (1710 р.) П. Орлика?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«...жалуючи підданих своїх, малоросійський народ.., при гетьмані в Глухові для управління і для іншого, що в прохальних пунктах гетьмана Хмельницького написано.., бути колегії»"}, {"marker": "Б", "text": "«У гетьманській резиденції тричі на рік має збиратися Генеральна Рада: на Різдво, Великдень, Покрову. Між Радами Україною правитиме гетьман з генеральною старшиною»"}, {"marker": "В", "text": "«Посли, які здавна до Війська Запорозького приходять, гетьману приймати та про це царську величність повідомляти. З турецьким султаном і польським королем без указу царської величності зносин не мати»"}, {"marker": "Г", "text": "«...Іван Мазепа, законний князь України, ...не може бути позбавлений влади у цьому князівстві до його смерті... стани України зберігатимуть всі вольності згідно зі своїми правами»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було одним із результатів Другого поділу Речі Посполитої (1793 р.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "утворення коронного краю «Королівство Галіції та Лодомерії» у складі Австрії"}, {"marker": "Б", "text": "розгортання Коліївщини – гайдамацького повстання на Правобережній Україні"}, {"marker": "В", "text": "включення Київщини, Східної Волині, Поділля, Брацлавщини до складу Росії"}, {"marker": "Г", "text": "придушення опришківського руху та селянських «холерних бунтів» в Галичині"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Відкриття в першій половині ХІХ ст. Чернігівського ремісничого, Одеського садівничого, Харківського землеробського, Кременецького землемірного училищ було зумовлено", "answers": [{"marker": "А", "text": "конкуренцією між державними та приватними навчальними закладами."}, {"marker": "Б", "text": "розвитком господарства та зростаючим попитом на кваліфіковані кадри."}, {"marker": "В", "text": "вкладанням коштів у розвиток освіти українськими підприємцями-меценатами."}, {"marker": "Г", "text": "намаганням влади зробити середню освіту доступною для всіх верств суспільства."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Головна руська рада (ГРР) під час революції 1848–1849 рр. в Австрійській імперії домагалася", "answers": [{"marker": "А", "text": "повалення монархії та об’єднання Галичини з Наддніпрянською Україною."}, {"marker": "Б", "text": "побудови федерації слов’янських народів та входження Галичини до її складу."}, {"marker": "В", "text": "створення незалежної держави на теренах Галичини, Закарпаття та Буковини."}, {"marker": "Г", "text": "поділу Галичини за етнічним принципом і надання її східній частині автономії."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що спонукало уряд Російської імперії скасувати кріпацтво та стати на шлях глибоких соціальних реформ?", "answers": [{"marker": "А", "text": "повстання декабристів"}, {"marker": "Б", "text": "поразка в Кримській війні"}, {"marker": "В", "text": "революції в країнах Європи"}, {"marker": "Г", "text": "заворушення в армії та на флоті"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було однією з особливостей економічного розвитку Наддніпрянської України в другій половині ХІХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "низькі порівняно із загальноімперськими темпи розвитку індустрії"}, {"marker": "Б", "text": "завершення процесу монополізації основних галузей промисловості"}, {"marker": "В", "text": "перетворення на основну вугільно-металургійну базу імперії"}, {"marker": "Г", "text": "незначний вплив іноземного капіталу в промислових галузях виробництва"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Представників мовно-літературної та суспільно-політичної течії другої половини ХІХ ст. на Галичині, Буковині та Закарпатті, які виступали за національно-культурну та державно-політичну єдність із російським народом і російською державою, називали", "answers": [{"marker": "А", "text": "народовцями."}, {"marker": "Б", "text": "хлопоманами."}, {"marker": "В", "text": "радикалами."}, {"marker": "Г", "text": "москвофілами."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Фундатором вітчизняної системи фізичного виховання, одним з організаторів молодіжного спортивного руху в Галичині, головою товариства «Сокіл-Батько» у 1908–1914 рр. був", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Боберський."}, {"marker": "Б", "text": "Ю. Бачинський."}, {"marker": "В", "text": "А. Шептицький."}, {"marker": "Г", "text": "К. Левицький."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про який документ йдеться в уривку з історичного джерела:\n\n\n«За рік після його оприлюднення діяло 15 українських видавництв і виходило майже 20 українських періодичних видань – від наукових і політичних до гумористичних і дитячих. Справжнім проривом стала поява газети «Хлібороб» у Лубнах та першої щоденної української газети «Громадська думка» у Києві»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Маніфест…» імператора Олександра ІІ від 19 лютого 1861 р."}, {"marker": "Б", "text": "Циркуляр міністра внутрішніх справ П. Валуєва від 18 липня 1863 р."}, {"marker": "В", "text": "Емський указ імператора Олександра ІІ від 18 травня 1876 р."}, {"marker": "Г", "text": "«Маніфест…» імператора Миколи ІІ від 17 жовтня 1905 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Наприкінці XIX – на початку XX ст. родини підприємців Симиренків, Терещенків, Ханенків уславилися", "answers": [{"marker": "А", "text": "меценатською діяльністю."}, {"marker": "Б", "text": "правозахисною діяльністю."}, {"marker": "В", "text": "педагогічною діяльністю."}, {"marker": "Г", "text": "революційною діяльністю."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка країна з початком Першої світової війни окреслила свої стратегічні наміри наступним чином: «*наша головна мета в цій війні полягає у довготривалому ослабленні Росії і тому, на випадок нашої перемоги, ми приступимо до створення незалежної від Росії Української держави. Маючи це на увазі, ми будемо підтримувати діяльність Союзу визволення України»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Польща"}, {"marker": "Б", "text": " Велика Британія"}, {"marker": "В", "text": "Австро-Угорщина"}, {"marker": "Г", "text": "Румунія"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке гасло українського національно-визвольного руху відповідає змісту Першого Універсалу Української Центральної Ради (УЦР)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Вся влада Радам!»"}, {"marker": "Б", "text": "«Автономію Україні!»"}, {"marker": "В", "text": "«Геть Тимчасовий уряд!»"}, {"marker": "Г", "text": "«Хай живе самостійна Україна!»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Якому діячеві належать такі факти біографії:\n\n\n«Позитивно сприйнявши повалення царизму революцією 1917 р., став одним із ініціаторів створення Української Центральної Ради (УЦР). Став заступником голови УЦР, членом Малої ради, генеральним секретарем міжнаціональних справ у Генеральному секретаріаті УЦР. У червні 1917 р. очолив Українську партію соціалістів-федералістів»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "С. Єфремову"}, {"marker": "Б", "text": " В. Винниченку"}, {"marker": "В", "text": " М. Міхновському"}, {"marker": "Г", "text": "С. Петлюрі"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "22 січня 1919 р. на Софійському майдані в Києві урочисто проголошено", "answers": [{"marker": "А", "text": "незалежність УНР."}, {"marker": "Б", "text": "повалення Гетьманату."}, {"marker": "В", "text": "встановлення радянської влади."}, {"marker": "Г", "text": " возз’єднання УНР і ЗУНР."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про який договір йдеться в уривку з історичного джерела:\n\n\n«Безсумнівно, він був великою поразкою української дипломатії та гробом самостійності Української держави в новітніх часах. Польща і більшовицька Росія поділились українськими землями, як в Андрусові в 1667 році…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Брестський договір"}, {"marker": "Б", "text": "Ризький договір"}, {"marker": "В", "text": "Варшавський договір"}, {"marker": "Г", "text": "Рапалльський договір"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було однією з причин переходу більшовиків до нової економічної політики?", "answers": [{"marker": "А", "text": "початок Великої депресії – світової економічної кризи"}, {"marker": "Б", "text": "поширення голоду на більшій частині території України"}, {"marker": "В", "text": "перемога соціалістичних революцій в країнах Європи"}, {"marker": "Г", "text": "піднесення масового селянського повстанського руху"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка політика, на думку вчених, «...мала зміцнити новоутворену державну структуру – Радянський Союз: наданням прав «культурно-національної автономії», бодай частково компенсувати республікам втрату політичного суверенітету»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "нова економічна політика"}, {"marker": "Б", "text": "«воєнний комунізм»"}, {"marker": "В", "text": "«червоний терор»"}, {"marker": "Г", "text": "«коренізація»"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок із книги Р. Конквеста «Великий терор» і виконайте завдання.\n\n\n«Терор був настільки загальним і настільки «скорострільним», що законні органи влади розпалися. В українському ЦК більше не було кворуму; не існувало органу, що призначав уряд. Наркоми, що призначалися нерегулярно, з’являлись у наркоматах на тижні чи навіть на дні і потім щезали. Безпрецедентний удар по політичному керівництву означав повну руйнацію української партії. …навіть формальна партійна і радянська робота завмерла».*\n\n\nУ цитованому уривку Р. Конквест указав на", "answers": [{"marker": "А", "text": "організаторів і виконавців терору."}, {"marker": "Б", "text": "передумови та привід терору."}, {"marker": "В", "text": "причини та сутність терору."}, {"marker": "Г", "text": "масштаби та наслідки терору."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Територію Карпатської України в березні 1939 р. було окуповано військами", "answers": [{"marker": "А", "text": "Німеччини."}, {"marker": "Б", "text": "Угорщини."}, {"marker": "В", "text": "Чехословаччини."}, {"marker": "Г", "text": "Радянського Союзу."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "30 червня 1941 р. було проголошено", "answers": [{"marker": "А", "text": "Акт про відновлення Української держави."}, {"marker": "Б", "text": "Маніфест про возз’єднання Закарпаття з Українською РСР."}, {"marker": "В", "text": "Наказ про створення Українського штабу партизанського руху."}, {"marker": "Г", "text": "Декларацію про організацію Української головної визвольної ради."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поняття «рух Опору» є протилежним за суттю та змістом поняттю", "answers": [{"marker": "А", "text": "«консерватизм»."}, {"marker": "Б", "text": "«космополітизм»."}, {"marker": "В", "text": "«колабораціонізм»."}, {"marker": "Г", "text": "«колоніалізм»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прикладом визнання світовим співтовариством вагомого внеску УРСР у розгром нацистської Німеччини є надання республіці", "answers": [{"marker": "А", "text": "статусу члена-засновниці Організації Об’єднаних Націй."}, {"marker": "Б", "text": "права добровільного виходу зі складу Радянського Союзу."}, {"marker": "В", "text": "фінансової та технічної допомоги за «планом Маршалла»."}, {"marker": "Г", "text": "гарантій нейтралітету державами Антигітлерівської коаліції."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який із цитованих документів потрібно використовувати, характеризуючи суспільно-політичне життя в Україні в період післявоєнної відбудови (1945 – початок 1950-х рр.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Розпочалася робота з ліквідації неписьменності, посилюється пропагандистська робота серед населення. Використовуючи друковане слово, наша більшовицька партія формує свідомість радянської людини»"}, {"marker": "Б", "text": "«Зворотною стороною буржуазного націоналізму є безрідний космополітизм, який проявляється в плазуванні та низькопоклонстві перед іноземщиною. Безрідний космополітизм є зброєю в боротьбі проти соціалізму»"}, {"marker": "В", "text": "«Опір набув великого поширення. Зброя, що залишилася з воєнних часів, стала умовою для розгортання селянської партизанської війни. Партизанські загони швидко розгорталися в лісостеповій зоні суцільної колективізації»"}, {"marker": "Г", "text": "«Провести широку роз’яснювальну роботу серед широких верств населення стосовно доцільності ліквідації так званої «Української автокефальної православної церкви» як осередку відвертої петлюрівщини...»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Ліквідацію галузевих міністерств і створення раднаргоспів (1957 р.) було здійснено партійно-радянським керівництвом СРСР з метою", "answers": [{"marker": "А", "text": "запровадження ринкових відносин."}, {"marker": "Б", "text": "поліпшення умов праці на підприємствах."}, {"marker": "В", "text": "децентралізації управління промисловістю."}, {"marker": "Г", "text": "надання колгоспам господарської самостійності."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для українського дисидентського руху середини 1950 – початку 1960-х рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "організаційне становлення (гуртки, спілки, об’єднання), прагнення досягти мети конституційними методами (агітаційно-пропагандистські акції)"}, {"marker": "Б", "text": "проведення масових мирних акцій протесту та громадянської непокори (демонстрації, мітинги, бойкоти дій місцевої адміністрації)"}, {"marker": "В", "text": "поєднання масових акцій протесту (демонстрації, мітинги) з акціями, спрямованими на дезорганізацію владних структур (страйки, повстання)"}, {"marker": "Г", "text": "орієнтація на насильницьку боротьбу (підготовка терористичних актів, замахів на урядовців), перехід на нелегальне становище"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Екстенсивний розвиток економіки, який, на думку вчених, «...*наприкінці 1970 – на початку 1980-х рр. в СРСР, в тому числі й в Україні, цілком вичерпав свої можливості*» – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "спосіб збільшення обсягів виробництва внаслідок кількісного приросту таких факторів виробництва, як трудові ресурси, фінанси, машини, верстати, устаткування, сировина."}, {"marker": "Б", "text": "процес докорінних якісних змін у техніці та технології виробництва, організації праці, пов’язаний із перетворенням науки на безпосередню продуктивну силу суспільства."}, {"marker": "В", "text": "зростання обсягів виробництва за рахунок впровадження досягнень науково-технічного прогресу, підвищення якості трудових ресурсів, форм організації виробництва."}, {"marker": "Г", "text": "метод господарювання, що поєднує централізоване керівництво з господарською самостійністю підприємств у використанні фінансів і реалізації готової продукції."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Якому діячеві належать такі факти біографії:\n\n\n«У 1985 р. повернувся до Львова, де відновив правозахисну діяльність, видання «Українського вісника». Навесні 1990 р. обраний головою Львівської обласної ради народних депутатів. На перших виборах Президента України у 1991 р. посів друге місце, здобувши підтримку 23,27% виборців. У грудні 1992 р. став головою Народного Руху України»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Л. Лук’яненку"}, {"marker": "Б", "text": "В. Чорноволу"}, {"marker": "В", "text": "М. Руденку"}, {"marker": "Г", "text": "С. Хмарі"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "24 серпня 1991 р. Верховна Рада УРСР ухвалила", "answers": [{"marker": "А", "text": "Закон «Про економічну самостійність Української РСР»."}, {"marker": "Б", "text": "Декларацію про державний суверенітет України."}, {"marker": "В", "text": " Акт проголошення незалежності України."}, {"marker": "Г", "text": "Угоду про створення Співдружності Незалежних Держав."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було однією з ознак неолітичної революції?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Виготовлення керамічного посуду."}, {"marker": "Б", "text": "Вихід торгівлі за межі окремих племен."}, {"marker": "В", "text": "Відокремлення ремесла від землеробства."}, {"marker": "Г", "text": "Початок виготовлення знарядь праці із заліза."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Існування Київської Русі охоплює період", "answers": [{"marker": "А", "text": "VII—IX ст."}, {"marker": "Б", "text": "VIII—XII ст."}, {"marker": "В", "text": "IX—XIII ст."}, {"marker": "Г", "text": "X—XIV ст."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Унаслідок військових походів київського князя Олега на Візантію", "answers": [{"marker": "А", "text": "імперія втратила придунайські та причорноморські землі."}, {"marker": "Б", "text": "Київська Русь забезпечила охорону володінь Візантії в Криму."}, {"marker": "В", "text": "Візантія визнала зверхність Київської Русі над Болгарським царством."}, {"marker": "Г", "text": "руські купці отримали право на безмитну торгівлю у Константинополі."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одним із наслідків упровадження християнства як державної релігії Київської Русі стало", "answers": [{"marker": "А", "text": "розгортання тривалої боротьби держави та церкви з традиційними віруваннями."}, {"marker": "Б", "text": "об’єднання всіх східнослов’янських племен у єдину державу під зверхністю Константинополя."}, {"marker": "В", "text": "установлення повної воєнно-політичної залежності Київської Русі від Візантійської імперії."}, {"marker": "Г", "text": "посилення політичної та культурної ізоляції Київської Русі з боку держав Західної Європи."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Руська правда» — це історичне джерело доби Київської Русі, що являє собою", "answers": [{"marker": "А", "text": "збірники норм давньоруського права, особливо важливих для вивчення суспільних відносин і правової системи."}, {"marker": "Б", "text": "твори у яких в хронологічному порядку викладено події давньоруської історії, етапи становлення держави."}, {"marker": "В", "text": "грамоти великого київського князя, що надавали дружинникам право управління окремими територіями."}, {"marker": "Г", "text": "збірки творів церковно-релігійного, публіцистичного характеру та загально-моральні повчання."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який процес був притаманний соціально-економічному розвиткові українських земель в другій половині XIV—XVI ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Закріпачення селян і поширення панщини."}, {"marker": "Б", "text": "Занепад фільваркового господарства."}, {"marker": "В", "text": "Формування ринку вільнонайманої праці."}, {"marker": "Г", "text": "Початок промислового перевороту."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Однією з особливостей польського панування на українських землях у ХІV — першій половині ХVІ ст. є", "answers": [{"marker": "А", "text": "надання руській мові статусу офіційної."}, {"marker": "Б", "text": "відновлення давньоруської системи управління."}, {"marker": "В", "text": "збереження судочинства на основі норм «Руської правди»."}, {"marker": "Г", "text": "насадження католицизму шляхом витіснення православ’я."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було одним із наслідків укладення Люблінської унії (1569 р.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ліквідація Великого князівства Литовського, перетворення його земель на провінції Польського королівства."}, {"marker": "Б", "text": "Зміцнення союзу Великого князівства Литовського та Польського королівства під час боротьби проти Тевтонського ордену."}, {"marker": "В", "text": "Уніфікація адміністративно-територіального устрою Великого князівства Литовського за польським зразком."}, {"marker": "Г", "text": "Включення українських земель до складу Польського королівства, згуртування українського народу в межах однієї держави."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Перший на українських землях слов’яно-греко-латинський навчальний заклад створено в", "answers": [{"marker": "А", "text": "XIV ст."}, {"marker": "Б", "text": "XV ст."}, {"marker": "В", "text": "XVI ст."}, {"marker": "Г", "text": "XVII ст."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одна з перших рукописних книг, перекладена тогочасною українською мовою під впливом подій європейської Реформації, — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Києво-Печерський патерик»."}, {"marker": "Б", "text": "«Пересопницьке Євангеліє»."}, {"marker": "В", "text": "«Синопсис»."}, {"marker": "Г", "text": "«Православне ісповідання віри»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Перший період (1648—1649 рр.) Національно-визвольної війни українського народу під проводом Б. Хмельницького характеризувався", "answers": [{"marker": "А", "text": "наданням Московським царством військової допомоги Україні, що сприяло успішному завершенню літньої кампанії та укладенню мирного договору."}, {"marker": "Б", "text": "тривалою й виснажливою боротьбою між козацькими та польськими військами, що не принесла жодного воєнного успіху українцям."}, {"marker": "В", "text": "низкою перемог Війська Запорозького, які забезпечили автономію частині українських земель — трьом воєводствам у складі Речі Посполитої."}, {"marker": "Г", "text": "підписанням Україною військового союзу зі Швецією та Трансільванією, успішними спільними діями союзних військ на території Польщі."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які зміни відбулися в соціально-економічному житті українського народу в ході Національно-визвольної війни середини ХVІІ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ліквідація кріпацтва та здобуття селянами особистої свободи."}, {"marker": "Б", "text": "Заборона продажу й дарування земельних маєтків і садиб."}, {"marker": "В", "text": "Поширення фільваркової системи господарювання."}, {"marker": "Г", "text": "Зростання земельних володінь магнатів і шляхти."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про який період у житті І. Мазепи йдеться в уривку з історичного джерела?\n\n«…З італійськими майстрами, яких є кілька в гетьманській резиденції, говорив італійською мовою… Привернув Мазепа козаків до себе твердою владою, великою воєнною відвагою й розкішними прийняттями в своїй резиденції для козацької старшини… Він належить до тих людей, що воліють або зовсім мовчати, або говорити й не сказати».", "answers": [{"marker": "А", "text": "Від служби у гетьмана П. Дорошенка до підписання Коломацьких статей."}, {"marker": "Б", "text": "Від підписання Коломацьких статей до руйнування Батурина."}, {"marker": "В", "text": "Від руйнування Батурина до Полтавської битви."}, {"marker": "Г", "text": "Від Полтавської битви до втечі у турецькі володіння."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Соціальний стан Лівобережної Гетьманщини та Слобідської України, що користувався правом спадкового землеволодіння, звільнявся від державних повинностей і податків за несення військової служби, — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "селянство."}, {"marker": "Б", "text": "козацтво."}, {"marker": "В", "text": "міщанство."}, {"marker": "Г", "text": "духовенство."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році територія Кримського ханства увійшла до складу Російської імперії?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1774 р."}, {"marker": "Б", "text": "1768 р."}, {"marker": "В", "text": "1783 р."}, {"marker": "Г", "text": "1787 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про якого діяча йдеться в доповідній записці, адресованій королю Прусії?\n\n«Вважаю своїм обов’язком доповісти Вашій Величності, що до мене таємно прибув дворянин із Малоросії, який твердить, що його послали мешканці цієї країни, які доведені до крайнього відчаю російською тиранією. Він хотів би знати, чи на випадок війни вони зможуть сподіватися на протекцію Вашої Величності — в такому випадку вони спробують скинути російське ярмо…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "М. Муравйова"}, {"marker": "Б", "text": "П. Пестеля"}, {"marker": "В", "text": "І. Орлая"}, {"marker": "Г", "text": "В. Капніста"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Унаслідок освітніх реформ Марії-Терезії та Йосифа ІІ (1770—1780-ті рр.) в Австрійській імперії", "answers": [{"marker": "А", "text": "ліквідовано мережу греко-католицьких семінарій."}, {"marker": "Б", "text": "закрито Львівський університет і «Руський інститут»."}, {"marker": "В", "text": "підпорядковано всі приватні гімназії римсько-католицькій церкві."}, {"marker": "Г", "text": "запроваджено систему початкових шкіл із рідною мовою навчання."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому уривку з історичних джерел відображено головні ідеї Кирило-Мефодіївського братства?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«…політичне об’єднання слов’ян є тією справжньою метою, до якої вони повинні прагнути. …при об’єднанні вони [українці, росіяни, білоруси] повинні мати свою самостійність».*"}, {"marker": "Б", "text": "«Українська інтелігенція стає до боротьби кривавої... Вона виписує на своєму прапорі: «Одна, єдина, нероздільна, вільна, самостійна Україна від Карпатів аж по Кавказ». Усі, хто не за нас, ті проти нас…»"}, {"marker": "В", "text": "«Увесь російський народ складає один стан — громадянський… Всі різні племена, з яких складається Російська держава… становлять один народ російський. Будь-яка думка про федеративний устрій відкидається…»"}, {"marker": "Г", "text": "«Наше завдання — розвивати нашу національність у всіх напрямках: вдосконаленням нашої мови, заведенням її у школах вищих і низших, …поширенням корисних книжок в українській мові…»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Емський указ» — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "постанова російського уряду про закриття на території імперії осередків товариства «Просвіта» та Літературного товариства ім. Т. Шевченка."}, {"marker": "Б", "text": "розпорядження російського міністра внутрішніх справ про заборону видання українською мовою навчальних книг, закриття недільних шкіл."}, {"marker": "В", "text": "спільна ухвала Сенату та Синоду Руської православної церкви про заборону перекладу українською мовою Біблії та інших богослужебних книг."}, {"marker": "Г", "text": "таємне розпорядження російського імператора про заборону друкування та завезення з-за кордону книг українською мовою."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Особливість економічного розвитку Наддніпрянської України в 60—90-х рр. ХІХ ст. визначалася", "answers": [{"marker": "А", "text": "початком процесу індустріалізації."}, {"marker": "Б", "text": "витісненням іноземного капіталу національним."}, {"marker": "В", "text": "скороченням обсягів промислового виробництва."}, {"marker": "Г", "text": "домінуванням державного сектору в промисловості."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка подія відбулася під час російської революції 1905—1907 рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Створення Союзу визволення України (СВУ)."}, {"marker": "Б", "text": "Убивство російського прем’єр-міністра П. Столипіна."}, {"marker": "В", "text": "Заснування першої на Наддніпрянській Україні «Просвіти»."}, {"marker": "Г", "text": "Урочисте святкування сторіччя з дня народження Т. Шевченка."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У ході проведення земельної реформи П. Столипіна селяни", "answers": [{"marker": "А", "text": "виходили з общини й закріплювали землю у приватну власність."}, {"marker": "Б", "text": "одержували особисту свободу й невеликі наділи землі без викупу."}, {"marker": "В", "text": "залишалися тимчасовозобов’язаними до укладення викупної угоди."}, {"marker": "Г", "text": "прикріплювалися до військових поселень, створених на Півдні України."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які факти стосуються життя і творчості Михайла Коцюбинського?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Член Братства тарасівців, голова товариства «Просвіта» у Чернігові, автор творів «Fata morgana», «Тіні забутих предків»."}, {"marker": "Б", "text": "Один із засновників Харківського професійного театру, Харківської губернської бібліотеки, автор творів «Сватання на Гончарівці», «Маруся»."}, {"marker": "В", "text": "Директор Полтавського театру, член масонської ложі «Любов до істини», автор творів «Енеїда», «Наталка Полтавка»."}, {"marker": "Г", "text": "Один із засновників Української радикальної партії, член Наукового товариства ім. Т. Шевченка, автор творів «Boa constrictor», «Борислав сміється»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Напередодні Першої світової війни Австро-Угорщина претендувала на володіння", "answers": [{"marker": "А", "text": "Волинню та Поділлям."}, {"marker": "Б", "text": "Донбасом і Придніпров’ям."}, {"marker": "В", "text": "Північною Буковиною та Бессарабією."}, {"marker": "Г", "text": "Східною Галичиною та Північною Буковиною."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Коли відбувалися події, згадувані в уривку з історичного документа?\n\n«...Наші праві націоналісти в особі графа Бобринського, посівши адміністративні посади в «П’ємонті українства», почали переслідувати український національний рух і силоміць навертати уніатів до православ’я. Тяжке враження справив арешт митрополита А. Шептицького… Все сприяло наростанню ворожості місцевого населення до переможців».", "answers": [{"marker": "А", "text": "1905—1907 рр."}, {"marker": "Б", "text": "1908—1913 рр."}, {"marker": "В", "text": "1914—1915 рр."}, {"marker": "Г", "text": "1916—1917 рр."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Наприкінці червня 1917 р. до Києва прибула делегація міністрів Тимчасового уряду. Під час переговорів із представниками Української Центральної Ради сторони дійшли компромісу.\n\nУ якому уривку з історичних джерел зафіксовано одну з умов досягнутого компромісу?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Влада на території Української республіки віднині належить виключно радам робітничих, солдатських і селянських депутатів; …в центрі — Всеукраїнському з’їздові рад… його Центральному виконавчому комітетові…»"}, {"marker": "Б", "text": "«…на землі Республіки Української має бути забезпечено всі свободи, здобуті всеросійською революцією: свободу слова, друку, віри, зібрань, союзів, страйків, недоторканності особи…»«…на землі Республіки Української має бути забезпечено всі свободи, здобуті всеросійською революцією: свободу слова, друку, віри, зібрань, союзів, страйків, недоторканності особи…»"}, {"marker": "В", "text": "«…визнаючи, що доля всіх народів Росії міцно зв’язана, …ми рішуче ставимось проти замірів самовільного здійснення автономії України до Всеросійського Учредительного Зібрання…»"}, {"marker": "Г", "text": "«Однині Україна стає Українською Народною Республікою. Не відділяючись від Російської Республіки, ми твердо станемо на нашій землі, щоб помогти, аби уся Російська Республіка стала федерацією вільних народів…»"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про політику якого уряду в галузі освіти йдеться в уривку з історичного джерела?\n\n«Для звуження впливу старої професури та викладачів було реорганізовано управління вищою школою. До факультетських рад включалися представники студентства, кількість яких у радах дорівнювала кількості викладачів. Від автономії вузів нічого не залишилося. Університети взагалі були ліквідовані, а на їхній основі утворювалися галузеві навчальні заклади, зокрема інститути народної освіти».", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ради Народних Міністрів Української Народної Республіки"}, {"marker": "Б", "text": "Ради Міністрів Української Держави"}, {"marker": "В", "text": "Директорії Української Народної Республіки"}, {"marker": "Г", "text": "Ради Народних Комісарів Української СРР"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одним із наслідків упровадження в Україні НЕПу є", "answers": [{"marker": "А", "text": "прискорення соціальної диференціації в містах, поява «нової буржуазії»."}, {"marker": "Б", "text": "скорочення обсягів виробництва товарів повсякденного вжитку."}, {"marker": "В", "text": "ліквідація закладів побутового обслуговування населення."}, {"marker": "Г", "text": "завершення процесу формування матеріально-технічної бази колгоспів."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Створення літературно-художніх об’єднань, розширення мережі робітфаків, становлення Української автокефальної православної церкви — це складові культурного та духовного життя українського народу під час", "answers": [{"marker": "А", "text": "Української революції (1917—1918 рр.)."}, {"marker": "Б", "text": "боротьби за збереження державної незалежності (1918—1920 рр.)."}, {"marker": "В", "text": "нової економічної політики (1921—1928 рр.)."}, {"marker": "Г", "text": "радянської модернізації (1929—1938 рр.)."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому уривку з історичних джерел відображено досягнення промисловості України за роки перших п’ятирічок?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Наша промисловість зростає нечуваними кроками. Ми збудували Краматорський машинобудівний, Харківський тракторний заводи. Все це переконує, що боротьба за соціалізм захоплює мільйони ентузіастів».*"}, {"marker": "Б", "text": "«…Темпи промислового розвитку Західної України були вищими, ніж на сході УРСР. …Тут споруджено понад 2,5 тис. великих і середніх промислових підприємств».*"}, {"marker": "В", "text": "«Реконструйовано легку та харчову промисловості, ліквідовано їх відставання від чорної металургії за рівнем капіталовкладень. Ці галузі увійшли в ряд передових галузей соціалістичного господарства».*"}, {"marker": "Г", "text": "«З метою покращення управління промисловістю визнано за необхідне ліквідувати ради народного господарства і повністю підпорядкувати підприємства загальносоюзним і республіканським міністерствам за галузевим принципом».*"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Зрощення правлячої партії з державним апаратом, установлення жорсткого контролю за суспільно-політичним життям та економічною сферою в Україні в 1920—1930-х рр. свідчило про", "answers": [{"marker": "А", "text": "зростання ролі громадянського суспільства."}, {"marker": "Б", "text": "завершення будівництва основ соціалізму."}, {"marker": "В", "text": "зниження рівня життя населення."}, {"marker": "Г", "text": "зміцнення тоталітарного ладу."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Президентом Карпатської України було обрано", "answers": [{"marker": "А", "text": "К. Левицького."}, {"marker": "Б", "text": "А. Волошина."}, {"marker": "В", "text": "Є. Петрушевича."}, {"marker": "Г", "text": "М. Грушевського."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Велика Вітчизняна війна Радянського Союзу тривала впродовж", "answers": [{"marker": "А", "text": "1938—1944 рр."}, {"marker": "Б", "text": "1939—1945 рр."}, {"marker": "В", "text": "1940—1946 рр."}, {"marker": "Г", "text": "1941—1945 рр."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яку міжнародну організацію йдеться в цитованому документі?\n\n«Засідання рекомендує, щоб Українська Радянська Соціалістична Республіка і Білоруська Радянська Соціалістична Республіка були запрошені стати членами-засновниками пропонованої Міжнародної Організації…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Лігу Націй"}, {"marker": "Б", "text": "Організацію Об’єднаних Націй"}, {"marker": "В", "text": "Раду Економічної Взаємодопомоги"}, {"marker": "Г", "text": "Організацію Варшавського Договору"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Із якою метою в Україні наприкінці 1940 — початку 1950-х рр. розгорнуто кампанії боротьби проти «космополітизму» та «низькопоклонства перед Заходом»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Звеличення ролі української інтелігенції в розбудові соціалізму."}, {"marker": "Б", "text": "Мобілізація суспільства на здійснення відбудови народного господарства."}, {"marker": "В", "text": "Відновлення тотального політико-ідеологічного контролю за суспільством."}, {"marker": "Г", "text": "Переконання суспільства в перевагах соціалізму над капіталізмом."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про розширення економічної самостійності УРСР наприкінці 1950 — у першій половині 1960-х рр. свідчить", "answers": [{"marker": "А", "text": "надання УРСР права залучати іноземні інвестиції в промисловість."}, {"marker": "Б", "text": "вихід УРСР із рубльової зони й запровадження національної валюти."}, {"marker": "В", "text": "створення в УРСР власної фінансової, митної та податкової систем."}, {"marker": "Г", "text": "передання під контроль раднаргоспів УРСР більшості підприємств."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було однією зі складових політики десталінізації (1953—1964 рр.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ліквідація ГУЛАГу, відновлення в правах незаконно звинувачених і засуджених осіб."}, {"marker": "Б", "text": "Скасування монополії КПРС на владу, передання влади З'їзду народних депутатів СРСР."}, {"marker": "В", "text": "Реорганізація партійного апарату та створення національних комуністичних партій."}, {"marker": "Г", "text": "Лібералізація державної політики щодо церкви, розширення мережі церковних громад."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Факти з життя якого українського суспільно-політичного діяча подано нижче?\n\n«Юрист, правозахисник, один із засновників Української робітничо-селянської спілки. Арештований за «антирадянську агітацію та пропаганду» й засуджений до страти, згодом заміненої п’ятнадцятирічним ув’язненням. Автор книги «Сповідь у камері смертників». Нагороджений медаллю імені Святого Володимира «Борцям за волю України».", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Дзюби"}, {"marker": "Б", "text": "Є. Сверстюка"}, {"marker": "В", "text": "Л. Лук’яненка"}, {"marker": "Г", "text": "В. Чорновола"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Стан народного господарства УРСР у 1970—1980-х рр. характеризувався", "answers": [{"marker": "А", "text": "пріоритетним розвитком підприємств легкої та харчової промисловості."}, {"marker": "Б", "text": "стрімким зростанням обсягів сільськогосподарського виробництва."}, {"marker": "В", "text": "переходом до інтенсивних методів господарювання."}, {"marker": "Г", "text": "падінням темпів промислового виробництва."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "В економічній сфері у період «перебудови» партійно-державне керівництво УРСР здійснило", "answers": [{"marker": "А", "text": "ліквідацію галузевої системи управління народним господарством."}, {"marker": "Б", "text": "освоєння цілинних земель Казахстану, Сибіру, Північного Кавказу."}, {"marker": "В", "text": "обмеження господарської самостійності промислових підприємств."}, {"marker": "Г", "text": "запровадження орендних і кооперативних форм господарювання."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який документ закріплював таке положення: «Україна є суверенна і незалежна, демократична, соціальна, правова держава. Суверенітет України поширюється на всю її територію. Україна є унітарною державою. Територія України в межах існуючого кордону є цілісною і недоторканою»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Декларація прав національностей України"}, {"marker": "Б", "text": "Конституція України"}, {"marker": "В", "text": "Акт проголошення незалежності України"}, {"marker": "Г", "text": "Декларація про державний суверенітет України"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які найголовніші причини грецької колонізації Північного Причорномор’я та Криму в VІІI–VІ ст. до н. е.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "суспільно-політичні"}, {"marker": "Б", "text": "культурно-ідеологічні"}, {"marker": "В", "text": "соціально-економічні"}, {"marker": "Г", "text": "воєнно-стратегічні"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок зі статті М. Ф. Котляра «Володимир Святославич» і виконайте завдання.\n«Язичницька релігія не забезпечувала підтримки державній владі... Тому Володимир Святославич у середині 980-х рр. почав схилятися до запровадження на Русі християнства, служителі якого були вірними слугами государів і провідниками їхньої політики…»\n У цитованому уривку історик указав на", "answers": [{"marker": "А", "text": "результат запровадження християнства."}, {"marker": "Б", "text": "привід до запровадження християнства."}, {"marker": "В", "text": "причину запровадження християнства."}, {"marker": "Г", "text": "наслідки запровадження християнства."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році створено цитований нижче твір?\n«...І сказав йому буй-тур Всеволод: «Один брат, один світ світлий — ти, Ігорю! Обидва ми Святославичі!» ...«Хочу-бо, — сказав Ігор, — списа переломити кінець поля половецького; з вами, русичі, хочу голову свою положити або напитися шоломом з Дону!..»", "answers": [{"marker": "А", "text": "1054 р."}, {"marker": "Б", "text": "1187 р."}, {"marker": "В", "text": "1205 р."}, {"marker": "Г", "text": "1240 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "На яку верству суспільства переважно спирався Данило Галицький у боротьбі проти боярського свавілля?", "answers": [{"marker": "А", "text": "іноземних колоністів"}, {"marker": "Б", "text": "міщан"}, {"marker": "В", "text": "селян"}, {"marker": "Г", "text": "удільних князів"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка культура мала вирішальний вплив на розвиток храмового будівництва Київської Русі в період її розквіту?", "answers": [{"marker": "А", "text": "західноєвропейська"}, {"marker": "Б", "text": "варязька"}, {"marker": "В", "text": "хозарська"}, {"marker": "Г", "text": "візантійська"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У результаті якої битви Велике князівство Литовське закріпило за собою Поділля, Київщину, Чернігово-Сіверщину?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Битви на Синіх Водах"}, {"marker": "Б", "text": "Битви на р. Ворскла"}, {"marker": "В", "text": "Вількомирської битви"}, {"marker": "Г", "text": "Грюнвальдської битви"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому уривку з історичного джерела йдеться про укладення Люблінської унії?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«...государ Ягайло, великий князь, з усіма своїми ще нехрещеними братами, ближніми, ...жагуче бажає й просить прийняти їх у католицьку віру святої римської церкви... обіцяє свої литовські й руські землі навік приєднати до королівства Польського...»"}, {"marker": "Б", "text": "«Ми присягаємо той мир тримати твердо, без будь-якої хитрості... Королю держати сповна землю Львівську, а нам держати Володимирську, Луцьку, Белзьку, Холмську та Берестейську. Мир тримати від Покрови Богородиці два роки...»"}, {"marker": "В", "text": "«...Отож ми, генеральна старшина, кошовий отаман і все Військо Запорозьке домовилися і постановили з гетьманом... що із генеральними особами мають радитися гетьман про ...всілякі публічні справи, нічого без їхнього дозволу не починаючи...»"}, {"marker": "Г", "text": "«Ми, Сигізмунд Август, даною грамотою оголошуємо таке: на скликаному цьому сеймі закінчили справу [об’єднання] між князівством Литовським та королівством Польським в братерській любові і за згодою обох народів...»"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поширення якої форми господарювання в ХVI ст. спонукало сучасника зробити такий висновок:\n«Братія шляхетська, побачивши перед собою родючі українські землі, думала не про татар та козаків, а про нову здобич для польського плуга»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "зимівник"}, {"marker": "Б", "text": "уход"}, {"marker": "В", "text": "фільварок"}, {"marker": "Г", "text": "слобода"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Збільшення польською владою козацького реєстру до 6 тис. осіб та організація шести територіальних полків стало наслідком козацько-селянського повстання під проводом", "answers": [{"marker": "А", "text": "К. Косинського."}, {"marker": "Б", "text": "С. Наливайка."}, {"marker": "В", "text": "М. Жмайла."}, {"marker": "Г", "text": "Т. Федоровича."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела щодо Національно-визвольної війни українського народу середини ХVІІ ст. і виконайте завдання.\n«…у католицькому християнському королівстві та вільній Речі Посполитій [народ] зазнає такого насильства, якого і в поганській неволі християни-греки не зазнають. Захоплено церкви, монастирі та собори, заборонено вільне виконання обрядів...»\n Автор у документі вказав на", "answers": [{"marker": "А", "text": "причину війни."}, {"marker": "Б", "text": "наслідок війни."}, {"marker": "В", "text": "значення війни."}, {"marker": "Г", "text": "привід до війни."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "1649 та 1651 роки в історії Національно-визвольної війни українського народу під проводом Б. Хмельницького пов’язані з", "answers": [{"marker": "А", "text": "походами козацького війська проти Молдавії."}, {"marker": "Б", "text": "підписанням союзницьких угод із Трансільванією та Швецією."}, {"marker": "В", "text": "переобранням гетьмана на Генеральних військових радах."}, {"marker": "Г", "text": "укладенням українсько-польських мирних угод."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Унаслідок якого походу Іван Самойлович втратив гетьманську булаву?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Кримського"}, {"marker": "Б", "text": "Чигиринського"}, {"marker": "В", "text": "Азовського"}, {"marker": "Г", "text": "Молдавського"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Міщани в Лівобережній Гетьманщині на початку XVIII ст. були", "answers": [{"marker": "А", "text": "вписані до реєстру городового козацтва й виконували воєнні повинності."}, {"marker": "Б", "text": "особисто вільними та сплачували податки, виконували державні повинності."}, {"marker": "В", "text": "залежні від козацької старшини на правах рангового володіння."}, {"marker": "Г", "text": "зрівняні в правах зі шляхтою та мали власний становий суд."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та дайте відповідь на запитання.\n«…нашому генерал-поручику Текелію з довіреними нашими військами... без будь-якого опору з боку козаків, тому що були оточені з усіх боків... у цілковитому порядку …найспокійнішим чином виконати доручену йому справу, уникаючи, наскільки це можливо, кровопролиття...»\n\nЯке доручення виконав генерал?", "answers": [{"marker": "А", "text": "зруйнував Запорозьку (Нову) Січ"}, {"marker": "Б", "text": "закріпачив козаків Слобідської України"}, {"marker": "В", "text": "приєднав землі Кримського ханства до Російської імперії"}, {"marker": "Г", "text": "придушив Коліївщину — гайдамацький рух на Правобережній Україні"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У результаті Кримської війни (1853–1856 рр.) Російська імперія втратила", "answers": [{"marker": "А", "text": "Брацлавщину."}, {"marker": "Б", "text": "Західне Поділля."}, {"marker": "В", "text": "Східну Київщину."}, {"marker": "Г", "text": "Південну Бессарабію."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка з указаних ознак є головною у визначенні поняття «кріпацтво»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "щоденний відробіток селянами панщини"}, {"marker": "Б", "text": "особиста залежність селянина від пана"}, {"marker": "В", "text": "сплата селянами натурального чи грошового оброку"}, {"marker": "Г", "text": "виконання певних повинностей у маєтку поміщика"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Діяльність «Товариства галицьких греко-католицьких священиків» і «Руської трійці» свідчила про", "answers": [{"marker": "А", "text": "початок національного відродження на західноукраїнських землях."}, {"marker": "Б", "text": "політизацію національно-визвольного руху в Австрійській імперії."}, {"marker": "В", "text": "розгортання національного руху під релігійними гаслами."}, {"marker": "Г", "text": "переорієнтацію українського руху на Російську імперію."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для розвитку української культури першої половини ХІХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "поширення стилю бароко в архітектурі"}, {"marker": "Б", "text": "копіювання кращих зразків княжої доби"}, {"marker": "В", "text": "формування нової української літературної мови"}, {"marker": "Г", "text": "виникнення традиційного пересувного лялькового театру"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було спільним для селянських реформ ХІХ ст. у Російській та Австрійській імперіях?", "answers": [{"marker": "А", "text": "упровадження в умовах революційних подій у Європі"}, {"marker": "Б", "text": "надання селянам землі та громадянських прав"}, {"marker": "В", "text": "залучення селянства до парламентської діяльності"}, {"marker": "Г", "text": "ліквідація селянського малоземелля та безземелля"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Якому діячеві громадівського руху належать цитовані нижче спомини?\n«Я заявився до київського генерал-губернатора Дундукова-Корсакова, просив паспорт за кордон… Через три дні дозвіл було одержано і я виїхав через Галичину й Угорщину до Відня, де почав готуватися до видання збірника «Громада». Водночас уряд почав конфісковувати брошури соціал-демократичного змісту, а тому вирішив перенести видання «Громади» до Женеви…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "В. Антоновичу"}, {"marker": "Б", "text": "М. Костомарову"}, {"marker": "В", "text": "П. Чубинському"}, {"marker": "Г", "text": "М. Драгоманову"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що мало визначальний вплив на процес створення українських політичних партій в Галичині наприкінці ХІХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "політизація українського руху в Наддніпрянщині"}, {"marker": "Б", "text": "поширення європейських політичних ідей і доктрин"}, {"marker": "В", "text": "масова еміграція українців до Північної Америки"}, {"marker": "Г", "text": "організаторська діяльність греко-католицької церкви"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть головну причину міграційних процесів українців Наддніпрянської України до східних регіонів Російської імперії?", "answers": [{"marker": "А", "text": "політичні утиски"}, {"marker": "Б", "text": "аграрне перенаселення"}, {"marker": "В", "text": "національно-релігійний гніт"}, {"marker": "Г", "text": "низький рівень промислового розвитку"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про якого митця йдеться в цитованому документі?\n«На початку XX ст. на оперних сценах світу царювали четверо чоловіків — Баттістіні, Карузо, Тітто Руффо, Шаляпін. І лише одна жінка спромоглася сягнути їхніх висот і стати врівень з ними. Найвимогливіші критики світу називали її “Незабутньою Аїдою”, “Найчарівнішою Чіо-Чіо-Сан”, “Вражаючою Валькірією”...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "С. Крушельницьку"}, {"marker": "Б", "text": "М. Стефанович"}, {"marker": "В", "text": "К. Воронець"}, {"marker": "Г", "text": "М. Каллас"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Коли було ухвалено цитований документ?\n\n\n> «Однині Україна стає Українською Народною Республікою.\n>  Не відділяючись від республіки Російської і зберігаючи єдність її, ми твердо станемо на нашій землі...\n>  До Установчих Зборів України вся власть творити лад на землях наших, давати закони й правити належить нам, Українській Центральний Раді...»\n>\n>", "answers": [{"marker": "А", "text": "липень 1917 р."}, {"marker": "Б", "text": "червень 1917 р."}, {"marker": "В", "text": "листопад 1917 р."}, {"marker": "Г", "text": "грудень 1917 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка обставина відіграла вирішальну роль у втраті більшовиками весною 1918 р. контролю над Україною?", "answers": [{"marker": "А", "text": "окупація території України німецькими та австро-угорськими військами"}, {"marker": "Б", "text": "висадка військ Антанти на Півдні України"}, {"marker": "В", "text": "селянський повстанський рух проти політики «воєнного комунізму»"}, {"marker": "Г", "text": "спільний наступ об’єднананих Армій УНР та УГА на Київ"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n«Розміри допомоги, яку одержує населення голодуючих губерній України через державні органи, не перевищує 7,5% задоволення всього голодуючого населення. Допомога, здійснювана закордонними комісіями та приватними організаціями, досягне у майбутньому 8% потреб...»\n\nЦитовану доповідну записку створено в роки", "answers": [{"marker": "А", "text": "«воєнного комунізму»."}, {"marker": "Б", "text": "нової економічної політики."}, {"marker": "В", "text": "форсованої індустріалізації."}, {"marker": "Г", "text": "суцільної колективізації."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке завдання вирішувалося радянською владою в галузі культури в 1920-ті рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "згортання політики «українізації»"}, {"marker": "Б", "text": "створення системи університетської освіти"}, {"marker": "В", "text": "запровадження загальної середньої обов’язкової освіти"}, {"marker": "Г", "text": "ліквідація неписьменності серед дорослого населення"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Результатом здійснення якої політики є подані нижче дані?\n«Індекс фізичного обсягу промислової продукції в СРСР у 1937 р., порівняно з рівнем 1913 р., склав 820, у США — 154, Німеччині — 119, Великій Британії — 110, Франції — 101. За обсягами виробництва СРСР із п’ятого місця в світі у 1928 р. перейшов на третє у 1932 р., у 1937 р. — на друге…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "технічна перебудова"}, {"marker": "Б", "text": "форсована індустріалізація"}, {"marker": "В", "text": "промисловий переворот"}, {"marker": "Г", "text": "технологічна реконструкція"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для культурного життя України в 1930-ті рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "створення творчих літературно-мистецьких об’єднань"}, {"marker": "Б", "text": "запровадження загальної обов’язкової середньої освіти"}, {"marker": "В", "text": "насадження єдиного творчого методу — «соціалистичного реалізму»"}, {"marker": "Г", "text": "вигнання нелояльних до радянської влади митців за кордон"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У складі якої держави українські землі мали назву «східні креси»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Польщі"}, {"marker": "Б", "text": "Чехословаччини"}, {"marker": "В", "text": "Румунії"}, {"marker": "Г", "text": "Угорщини"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Назву якого історико-географічного регіону пропущено у витягу з документа?\n«Уряд СРСР вважає, що повернення Бессарабії органічно пов’язане з питанням передання Радянському Союзові тієї частини ___, переважаюча більшість населення якої пов’язана з Радянською Україною спільністю історичної долі, мовою і національним складом».*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Галичини"}, {"marker": "Б", "text": "Волині"}, {"marker": "В", "text": "Закарпаття"}, {"marker": "Г", "text": "Буковини"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало однією із причин проведення операції «Вісла»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "активна діяльність підпілля ОУН і загонів УПА на Закерзонні"}, {"marker": "Б", "text": "прагнення радянського керівництва приєднати Закарпаття до УРСР"}, {"marker": "В", "text": "переселення у західні області УРСР спеціалістів з Наддніпрянщини"}, {"marker": "Г", "text": "намагання забезпечити відбудову Донбасу робочою силою"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "За що партійним керівництвом УРСР було засуджено оперу К. Данькевича «Богдан Хмельницький»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Вона недостатньо показувала прогресивну роль у житті українського народу російського царя та бояр...»"}, {"marker": "Б", "text": "«У ній перебільшена роль Московського царства у визвольній боротьбі українського народу...»"}, {"marker": "В", "text": "«При написанні лібрето опери автором були знехтувані історичні факти...»"}, {"marker": "Г", "text": "«У ній перебільшена роль керівника Національно-визвольної війни українського народу середини ХVІІ ст. ...»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Процес лібералізації суспільно-політичного життя в СРСР у період «відлиги»", "answers": [{"marker": "А", "text": "не змінив суті радянської тоталітарної моделі розвитку."}, {"marker": "Б", "text": "забезпечив повну реабілітацію жертв сталінських репресій."}, {"marker": "В", "text": "створив передумови відновлення збройної боротьби УПА."}, {"marker": "Г", "text": "сприяв переходу до ринкових методів господарювання."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який захід партійно-радянського керівництва СРСР і УРСР в 1950 — середині 1960-х рр. вплинув на життєвий рівень населення України?", "answers": [{"marker": "А", "text": "заборона робітникам і службовцям самочинно змінювати місце своєї роботи"}, {"marker": "Б", "text": "упровадження державних позик і збільшення присадибних ділянок колгоспників"}, {"marker": "В", "text": "створення сфери побутових послуг і системи громадського харчування"}, {"marker": "Г", "text": "ведення широкомасштабного індустріального житлового будівництва"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка особливість економічного розвитку України 1970 — початку 1980-х рр. підтверджується поданими нижче даними?\n\n«У республіці, на яку припадало 2,6% території СРСР, було побудовано майже 40% атомних енергоблоків, продукувалося близько 40% усієї радянської сталі, 34% вугілля, 51% чавуну. ...частка промисловості, що працювала на споживчий ринок, становила 29%, а в розвинутих країнах цей показник сягав 50–60%...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "посилення економічної самостійності"}, {"marker": "Б", "text": "деформованість структури економіки"}, {"marker": "В", "text": "зростання конкурентоспроможності продукції"}, {"marker": "Г", "text": "зниження матеріало- та енергомісткості виробництва"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про активізацію дисидентського руху в Україні в другій половині 1970-х рр. свідчить", "answers": [{"marker": "А", "text": "створення Української робітничо-селянської спілки."}, {"marker": "Б", "text": "поява праці І. Дзюби «Інтернаціоналізм чи русифікація?»."}, {"marker": "В", "text": "організація в Києві клубу творчої молоді «Сучасник»."}, {"marker": "Г", "text": "діяльність Української Гельсінської групи."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому уривку з історичних джерел охарактеризовано окремі аспекти соціально-економічного розвитку України в період «перебудови»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«В Україні… понад мільйон осіб, винних у порушенні антиалкогольного законодавства, зазнали адміністративних стягнень. У Закарпатті та в Криму знищили виноградники унікальних сортів...»"}, {"marker": "Б", "text": "«Характерним для цього періоду було суттєве зниження плану заготівель зерна, підвищення у 1,5–2 рази цін на сільськогосподарську продукцію, збільшення капіталовкладень у сільське господарство...»"}, {"marker": "В", "text": "«За оцінками експертів у вітчизняному виробництві частка тіньового сектора фактично зрівнялась з часткою офіційною. Це явище супроводжувалося зростанням обсягів нелегального вивозу капіталу...»"}, {"marker": "Г", "text": "«Продукція соціалістичної індустрії України зросла вдвоє. Почали діяти нові підприємства (Запорізький комбінат, Новокраматорський машинобудівний завод, Криворізький металургійний завод)…»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Конституція УРСР, ухвалена 20 квітня 1978 р., утратила чинність", "answers": [{"marker": "А", "text": "1985 р."}, {"marker": "Б", "text": "1991 р."}, {"marker": "В", "text": "1996 р."}, {"marker": "Г", "text": "2004 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Грецька колонізація Північного Причорномор’я та Криму спричинена", "answers": [{"marker": "А", "text": "пошуком нових могутніх союзників для боротьби проти Персії."}, {"marker": "Б", "text": "нестачею рабів у метрополії, освоєнням нових ринків работоргівлі."}, {"marker": "В", "text": "занепадом ремесла та сільського господарства материкової Греції."}, {"marker": "Г", "text": "демографічним вибухом, перенаселенням і нестачею землі в метрополії."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "З якою метою княгиня Ольга здійснювала заходи, про які йдеться в уривках з історичних джерел?\n«Ішла Ольга до Новгорода. І встановила вона… погости і оброки. І ловища її є по всій землі, і знаки (її), …і сани її стоять у Пскові й до сьогодні...»\n«…І пішла Ольга по древлянській землі з сином своїм і дружиною, встановлюючи устави й уроки; й існують становища її й ловища…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "упорядкувати систему управління державою і збору данини"}, {"marker": "Б", "text": "окреслити межі Київської Русі для сусідніх держав"}, {"marker": "В", "text": "помститися повсталим проти неї племенам"}, {"marker": "Г", "text": "поширити християнську віру серед язичників"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Зміна торговельної кон’юнктури, занепад Києва як головного торгового центру зумовили", "answers": [{"marker": "А", "text": "втрату державної незалежності Київською Руссю."}, {"marker": "Б", "text": "занепад ремесла та сільського господарства Київської Русі."}, {"marker": "В", "text": "політичну роздробленість Київської Русі."}, {"marker": "Г", "text": "посилення залежності Київської Русі від Візантійської імперії."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке князівство в першій половині ХІІІ ст. стало центром об’єднання земель Південно-Західної Русі?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Чернігівське"}, {"marker": "Б", "text": "Волинське"}, {"marker": "В", "text": "Київське"}, {"marker": "Г", "text": "Переяславське"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який фактор був вирішальним у поширенні писемності в Київській Русі?", "answers": [{"marker": "А", "text": "розвиток торгівлі"}, {"marker": "Б", "text": "запровадження християнства"}, {"marker": "В", "text": "створення писаних законів"}, {"marker": "Г", "text": "розширення кордонів держави"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Магдебурзьке право регулювало відносини у", "answers": [{"marker": "А", "text": "братствах."}, {"marker": "Б", "text": "воєводствах."}, {"marker": "В", "text": "містах."}, {"marker": "Г", "text": "монастирях."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Унаслідок якої події відбулися зміни, описані в уривку з історичного джерела?\n«...і відтоді з Поділля вигнано владу татарську. Цей Ольгерд інші руські землі під свою владу взяв, і Київ з-під Федора-князя, ставленика хана, взято і посадив в ньому Володимира, сина свого, і почав над ними володіти...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "битви на р. Сині Води (1362 р.)"}, {"marker": "Б", "text": "Кревської унії (1386 р.)"}, {"marker": "В", "text": "битви під Грюнвальдом (1410 р.)"}, {"marker": "Г", "text": "Городельської унії (1413 р.)"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Належність до якої релігійної конфесії гарантувала українській шляхті доступ до посад і реалізацію прав і привілеїв у Речі Посполитій у першій половині XVII ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "православ’я"}, {"marker": "Б", "text": "кальвінізму"}, {"marker": "В", "text": "католицизму"}, {"marker": "Г", "text": "соцініанства"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та дайте відповідь на запитання.\n«Найдорожчому во Христі сину нашому Сигізмунду ІІІ, славному королю Польщі, папа Климентій VIII посилає привіт. Думаю, що не треба пояснювати, як близько ми беремо до серця спасіння руського народу. Зважаючи на важливість справи і нашу пастирську турботу, ми доручаємо справу твоїй величності і посилаємо наше апостольське благословення».*\n Яку справу доручив Папа Римський польському королю?", "answers": [{"marker": "А", "text": "придушити повстання під проводом Б. Хмельницького"}, {"marker": "Б", "text": "організувати хрестовий похід проти Османської імперії"}, {"marker": "В", "text": "сприяти діяльності православних церковних братств"}, {"marker": "Г", "text": "укласти унію між католицькою і православною церквами"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Козацьке військо, очолюване наказним гетьманом А. Ждановичем, у грудні 1656 — липні 1657 рр. вело бойові дії проти Польщі спільно з", "answers": [{"marker": "А", "text": "австрійським військом."}, {"marker": "Б", "text": "московським військом."}, {"marker": "В", "text": "татарським і турецьким військами."}, {"marker": "Г", "text": "трансильванським і шведським військами."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який період козацької доби історії України характеризує тогочасний вислів:\n«що козак, то був полковник, що сотник — то гетьман»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«героїчних (морських) походів козаків»"}, {"marker": "Б", "text": "козацько-селянських повстань 20–30-х рр. ХVІІ ст."}, {"marker": "В", "text": "«руйнування» Української козацької держави — Гетьманщини"}, {"marker": "Г", "text": "Національно-визвольної війни під проводом Б. Хмельницького"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було спільним для Андрусівського перемир’я (1667 р.) та «Вічного миру» (1686 р.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "укладання між Річчю Посполитою та Османською імперією"}, {"marker": "Б", "text": "закріплення передання Поділля під владу турецького султана"}, {"marker": "В", "text": "передання Запорозької Січі під протекторат Московської держави"}, {"marker": "Г", "text": "підпорядкування Правобережної України Речі Посполитій"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1734 р. царський уряд дозволив козакам заснувати Нову Січ на р. Підпільна, тому що прагнув", "answers": [{"marker": "А", "text": "мати додатковий важіль впливу на Річ Посполиту."}, {"marker": "Б", "text": "залучити козаків до придушення селянських виступів."}, {"marker": "В", "text": "використати козаків у новій російсько-турецькій війні."}, {"marker": "Г", "text": "налагодити союзницькі стосунки із Кримським ханством."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яке місто йдеться в уривку з історичного джерела?\n«Цар прагнув помститися Мазепі і наказав Меншикову негайно зруйнувати його столицю. Меншиков напав на неї та здобув її…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Батурин"}, {"marker": "Б", "text": "Глухів"}, {"marker": "В", "text": "Київ"}, {"marker": "Г", "text": "Чигирин"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про який твір йдеться в уривку з історичного джерела?\n«Бувають в історії народів дати, які немовби розривають надвоє їхнє життя й кладуть межу високу посеред рівного шляху історичних подій... Ми маємо таку історичну дату — це... рік 1798-й. Того року прилетіла перша ластівка українського національного відродження — невеличка книжка, од якої початок нового українського письменства рахуємо...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Сад божественних пісень» Г. Сковороди"}, {"marker": "Б", "text": "«Енеїда» І. Котляревського"}, {"marker": "В", "text": "«Кобзар» Т. Шевченка"}, {"marker": "Г", "text": "«Запорожець за Дунаєм» С. Гулака-Артемовського"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У володіннях якої держави розташовувалася Задунайська Січ?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Російської імперії"}, {"marker": "Б", "text": "Австрійської імперії"}, {"marker": "В", "text": "Османської імперії"}, {"marker": "Г", "text": "Кримського ханства"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка подія дала поштовх до створення Головної руської ради?", "answers": [{"marker": "А", "text": "реформи Марії-Терезії та Йосипа II"}, {"marker": "Б", "text": "польське повстання 1830 р."}, {"marker": "В", "text": "європейська революція 1848–1849 рр."}, {"marker": "Г", "text": "повстання під проводом Л. Кобилиці"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який із факторів відіграв вирішальну роль у стрімкому економічному розвитку Донбасу в другій половині ХІХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "кваліфікована робоча сила"}, {"marker": "Б", "text": "значні природні ресурси"}, {"marker": "В", "text": "розгалужена транспортна інфраструктура"}, {"marker": "Г", "text": "утворення монополістичних об’єднань"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть головну відмінність «молодих громад» від «старої громади», що існували в Наддніпрянській Україні у другій половині ХІХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "виступали за політизацію національно-визвольної боротьби"}, {"marker": "Б", "text": "діяли як легальні культурно-просвітні організації"}, {"marker": "В", "text": "активно готували народне повстання проти самодержавства"}, {"marker": "Г", "text": "брали участь у терористичній діяльності російських народників"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році у Львові створено перший осередок товариства «Просвіта»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1849 р."}, {"marker": "Б", "text": "1868 р."}, {"marker": "В", "text": "1875 р."}, {"marker": "Г", "text": "1892 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які зміни в суспільному житті Наддніпрянської України відбулися після оприлюднення цитованого документа?\n«Від заворушень, що виникли, може з’явитися загроза цілісності та єдності держави загальноросійської… До обов’язків уряду Ми віднесли виконання непохитної Нашої волі: 1) дарувати населенню непорушні основи громадянської свободи совісті, слова, зібрань і союзів …»", "answers": [{"marker": "А", "text": "створення губернських зборів і земських управ"}, {"marker": "Б", "text": "утворення Української автокефальної церкви"}, {"marker": "В", "text": "поява перших україномовних періодичних видань"}, {"marker": "Г", "text": "відкриття в університетах кафедр історії України"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Головна українська рада в серпні 1914 р. закликала українців Галичини", "answers": [{"marker": "А", "text": "підтримати Австро-Угорщину, «...бо ідучи війною, Росія грозить загином українському життю, яке знайшло охорону в австрійській державі...»"}, {"marker": "Б", "text": "бути нейтральними, тому що жодна з воюючих сторін «...не може викликати співчуття ні цілями, ні способами боротьби...»"}, {"marker": "В", "text": "виступити проти Австро-Угорщини та Росії, щоб вибороти «...єдину, самостійну Україну від Карпатів аж по Кавказ...»"}, {"marker": "Г", "text": "підтримати Росію й чесно, «...не піддаючись на провокації, виконати свій обов’язок громадян Росії до кінця...»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало безпосереднім наслідком оприлюднення цитованого документа?\n«…визнаючи, що доля всіх народів Росії міцно зв’язана… ми [Центральна Рада] рішуче ставимось проти замірів самовільного здійснення автономії України до Всеросійського Учредительного Зібрання…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "призначення Генерального секретаріату"}, {"marker": "Б", "text": "формування Вільного козацтва"}, {"marker": "В", "text": "скликання З’їзду народів Росії"}, {"marker": "Г", "text": "збройний виступ самостійників"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У роки нової економічної політики у сфері трудових відносин", "answers": [{"marker": "А", "text": "упроваджувалося прикріплення робітників до підприємств."}, {"marker": "Б", "text": "здійснювалася примусова трудова мобілізація."}, {"marker": "В", "text": "застосовувався вільний найм робочої сили."}, {"marker": "Г", "text": "масово створювалися трудові армії та трудові табори."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Упроваджуючи на початку 1920-х рр. політику «коренізації», партійно-радянське керівництво СРСР мало на меті", "answers": [{"marker": "А", "text": "знищити «буржуазно-націоналістичну», антирадянську інтелігенцію."}, {"marker": "Б", "text": "остаточно утвердити радянську владу в національних республіках."}, {"marker": "В", "text": "налагодити культурне співробітництво з розвиненими країнами Заходу."}, {"marker": "Г", "text": "подолати масову неписьменність дорослого населення країни."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який висновок можна зробити, аналізуючи цитований документ?\n«Кампанія щодо виселення куркулів і їхніх родин проводиться передусім у таких регіонах СРСР: з України — 30 000–35 000 родин; з Білорусії — 6000–7000 родин; з Середньоволзького краю — 8000–10 000 родин; з Уралу — 10 000-15 000 родин».*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Активний опір, який чинило селянство колективізації, спонукав радянську владу здійснювати репресивні заходи."}, {"marker": "Б", "text": "Нестача вільних сільськогосподарських земель спричинила масове переселення селян у малозаселені регіони СРСР."}, {"marker": "В", "text": "Наявність цілинних земель спонукала радянський уряд залучати до їх освоєння найбільш активних селян."}, {"marker": "Г", "text": "Відведення земель під новобудови перших п’ятирічок спонукало владу до масового переселення селян."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало результатом державної політики в галузі культури в СРСР та УРСР наприкінці 1930-х рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "розквіт авангардного мистецтва"}, {"marker": "Б", "text": "утвердження ідейного різноманіття в мистецтві"}, {"marker": "В", "text": "скасування цензури засобів масової інформації"}, {"marker": "Г", "text": "ліквідація масової неписьменності дорослих"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка подія спонукала до ухвалення цитованого документа? «1. Карпатська Україна є незалежна Держава. 2. Назва Держави є Карпатська Україна. 3. Карпатська Україна є республіка на чолі з президентом, вибраним Сеймом Карпатської України. 4. Державною мовою Карпатської України є українська мова. 5. Барвами державного прапора Карпатської України є синя і жовта...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "розчленування та ліквідація Чехо-Словаччини"}, {"marker": "Б", "text": "початок Другої світової війни"}, {"marker": "В", "text": "напад Німеччини на Радянський Союз"}, {"marker": "Г", "text": "«визвольний похід» Червоної армії в Західну Україну"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Напередодні нападу на СРСР А. Гітлер заявив:\n«Що стосується війни на Сході, то, звичайно, вона буде сувора. Але ні на мить не сумніваюсь в успіху. Передусім я сподіваюсь, що ми зможемо надовго забезпечити собі базу продовольства в Україні. Вона постачатиме ресурси, які нам будуть потрібні...»\n У якому стратегічному плані було конкретизовано такі заяви нацистського лідера?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Барбаросса»"}, {"marker": "Б", "text": "«Ост»"}, {"marker": "В", "text": "«Цитадель»"}, {"marker": "Г", "text": "«Вісла»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Утворення наркомату закордонних справ УРСР (1944 р.), вступ республіки до Організації Об’єднаних Націй (1945 р.) — це факти, що свідчать про", "answers": [{"marker": "А", "text": "відновлення зовнішньополітичної діяльності України."}, {"marker": "Б", "text": "приєднання України до Антигітлерівської коаліції."}, {"marker": "В", "text": "відкриття посольств України в країнах Європи."}, {"marker": "Г", "text": "вихід України з Другої світової війни."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка галузь домінувала за рівнем капіталовкладень у народне господарство Української РСР у роки післявоєнної відбудови?", "answers": [{"marker": "А", "text": "легка промисловість"}, {"marker": "Б", "text": "харчова промисловість"}, {"marker": "В", "text": "сільське господарство"}, {"marker": "Г", "text": "важка промисловість"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Запровадження в 1957 р. в Українській РСР системи раднаргоспів призвело до", "answers": [{"marker": "А", "text": "передання підприємств республіки в союзне підпорядкування."}, {"marker": "Б", "text": "стрімкого розвитку підприємств воєнно-промислового комплексу."}, {"marker": "В", "text": "підпорядкування більшості підприємств Раді міністрів республіки."}, {"marker": "Г", "text": "відновлення командно-адміністративної системи управління."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Наприкінці 1950-х рр. у СРСР розпочалася реформа шкільної освіти, одне з положень якої передбачало вибір батьками мови навчання дітей.\n Українська інтелігенція виступила проти цього положення, тому що воно", "answers": [{"marker": "А", "text": "сприяло русифікації системи освіти в УРСР."}, {"marker": "Б", "text": "суперечило Закону «Про мови в Українській РСР»."}, {"marker": "В", "text": "створювало умови для дискримінації російської мови."}, {"marker": "Г", "text": "відновлювало практику політики «українізації» 1920-х рр."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році В. Щербицький став Першим секретарем ЦК КПУ?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1965 р."}, {"marker": "Б", "text": "1972 р."}, {"marker": "В", "text": "1976 р."}, {"marker": "Г", "text": "1982 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одне із завдань Української Гельсінської групи — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "відновлення в правах несправедливо засуджених, звинувачених осіб."}, {"marker": "Б", "text": "засудження фактів втручання СРСР у справи країн Східної Європи."}, {"marker": "В", "text": "ознайомлення української громадськості з Декларацією прав людини."}, {"marker": "Г", "text": "унесення до Конституції УРСР положення про свободу віросповідання."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке визначення відповідає поняттю «номенклатура»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "узагальнююча назва посадовців різних рівнів, що є ланками командно-адміністративної системи"}, {"marker": "Б", "text": "система, за якої функціонують і ведуть боротьбу за владу партії різної політичної орієнтації"}, {"marker": "В", "text": "політика розміщення промислових об’єктів без урахування наявної сировинної бази, трудових ресурсів тощо"}, {"marker": "Г", "text": "система управління, за якої частина функцій центральної влади переходить до місцевих органів самоврядування"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У липні 1994 р. Президентом України обрано", "answers": [{"marker": "А", "text": "В. Чорновола."}, {"marker": "Б", "text": "Л. Кравчука."}, {"marker": "В", "text": "О. Мороза."}, {"marker": "Г", "text": "Л. Кучму."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який вид занять привласнювального господарства набув поширення в мезоліті?", "answers": [{"marker": "А", "text": "скотарство"}, {"marker": "Б", "text": "рибальство"}, {"marker": "В", "text": "збиральництво"}, {"marker": "Г", "text": "землеробство"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало наслідком події, описаної в уривку з історичного джерела?\n\n\n«…І прийшли до гір Київських, і довідався Олег, що князюють тут Аскольд і Дір. Заховав він одних воїв у човнах, інших залишив позаду, а сам підійшов до гір, несучи малого Ігоря…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "завершення формування території держави"}, {"marker": "Б", "text": "запровадження та поширення християнства"}, {"marker": "В", "text": "утвердження династії Рюриковичів у Києві"}, {"marker": "Г", "text": "зміна централізованої монархії федеративною"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році ченцем Нестором укладено «Повість минулих літ»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "882 р."}, {"marker": "Б", "text": "988 р."}, {"marker": "В", "text": "1054 р."}, {"marker": "Г", "text": "1113 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про кого із князів Галицько-Волинської держави йдеться в уривку з історичного джерела?\n\n\n«Божою милістю був князем і дідичем королівства Русі, ...став розмножати число латинників і їх віру, ...принаджував з різних країв католицьких священиків і богословів, бажаючи защепити їхню віру в русинів...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Данила Романовича"}, {"marker": "Б", "text": "Лева Даниловича"}, {"marker": "В", "text": "Юрія І Львовича"}, {"marker": "Г", "text": "Юрія ІІ Болеслава"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Кого в Київській Русі називали «боярами»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "селян, які мали земельні наділи, вели своє господарство, виконували повинності на користь держави"}, {"marker": "Б", "text": "людей, які перебували в повній власності землевласників (продавалися, дарувалися, передавалися в спадщину)"}, {"marker": "В", "text": "ремісників, які мешкали в садибах землевласників, працювали в їхніх майстернях і сплачували грошову данину"}, {"marker": "Г", "text": "представників правлячого стану в Київській Русі, які займали друге після князів панівне становище в державі"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було одним із наслідків поширення на українських землях магдебурзького права в другій половині XIV–XVI ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "скасування регламентацій діяльності ремісничих цехів"}, {"marker": "Б", "text": "захист населення міст від сваволі великих землевласників"}, {"marker": "В", "text": "обмеження владою переселення до українських міст іноземців"}, {"marker": "Г", "text": "формування торговельних союзів польських і українських міст"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про які події йдеться в уривку з історичного джерела?\n\n\n«…опір полякам завдало лише одне місто, Холм, інші ж міста...не були укріплені і тому були зайняті Казимиром без бою...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "поділ галицько-волинської спадщини між Польщею та Литвою"}, {"marker": "Б", "text": "боротьбу Данила Галицького проти польсько-угорської агресії"}, {"marker": "В", "text": "утворення Галицько-Волинської держави"}, {"marker": "Г", "text": "приєднання Галичини до Угорського королівства"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Морські походи запорозьких козаків на початку XVII ст. загострювали стосунки Речі Посполитої з", "answers": [{"marker": "А", "text": "Шведським королівством."}, {"marker": "Б", "text": "Османською імперією."}, {"marker": "В", "text": "Австрійськими Габсбургами."}, {"marker": "Г", "text": "Московським царством."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Де відбулася перша переможна битва козацького війська в ході Національно-визвольної війни українського народу проти Речі Посполитої середини ХVІІ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "на Жовтих Водах"}, {"marker": "Б", "text": "під Корсунем"}, {"marker": "В", "text": "під Пилявцями"}, {"marker": "Г", "text": "під Зборовим"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що спричинило події, про які йдеться в уривку з історичного джерела?\n\n\n«Наш підданий гетьман Богдан Хмельницький, майже поєднавши свої війська з угорцем Ракочієм, послав до Польської держави наказного гетьмана Антіна Ждановича, і Богуна, й інших начальників для спустошення...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "укладення Зборівського договору (1649 р.)"}, {"marker": "Б", "text": " укладення Білоцерківського договору (1651 р.)"}, {"marker": "В", "text": " оприлюднення «Березневих статей» (1654 р.)"}, {"marker": "Г", "text": "укладення Віленського перемир’я (1656 р.)"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Відповідно до умов Андрусівського перемир’я (1667 р.) Запорозька Січ підпорядковувалась", "answers": [{"marker": "А", "text": "турецькому султану та московському царю."}, {"marker": "Б", "text": "кримському хану та польському королю."}, {"marker": "В", "text": "московському царю та польському королю."}, {"marker": "Г", "text": "турецькому султану та кримському хану."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У другій половині XVII ст. в Лівобережній Гетьманщині привілейований стан суспільства формувався переважно з", "answers": [{"marker": "А", "text": "козацької старшини і православної шляхти."}, {"marker": "Б", "text": " заможних міщан і православного духовенства."}, {"marker": "В", "text": "козацької старшини і російського дворянства."}, {"marker": "Г", "text": "магнатів і духовенства."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Загони опришків на чолі з О. Довбушем діяли на українських землях (перша половина XVIII ст.), що перебували на той час під владою", "answers": [{"marker": "А", "text": "Австро-Угорщини."}, {"marker": "Б", "text": "Речі Посполитої."}, {"marker": "В", "text": "Російської імперії."}, {"marker": "Г", "text": "Османської імперії."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що спричинило оприлюднення цитованого документа?\n\n\n«…Ми, Катерина II, імператриця всеросійська… Об’являємо всім нашим людям, які живуть в… Речі Посполитій, зокрема у воєводствах Київському, Подільському, Брацлавському, Волинському… Ми змушені з жалем прийняти до відома, що… кріпаки, відкинувши послух владі і їхнім панам допустились [бунту]… внаслідок обману розбишак, які видають себе частиною Війська Запорозького…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Коліївщина"}, {"marker": "Б", "text": "повстання під проводом У. Кармелюка"}, {"marker": "В", "text": "повстання Чернігівського полку"}, {"marker": "Г", "text": "Польське повстання"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому столітті відбулося закріпачення селянства на українських землях, що входили до складу Російської імперії?", "answers": [{"marker": "А", "text": "ХVІ ст."}, {"marker": "Б", "text": "ХVІІ ст."}, {"marker": "В", "text": " ХVІІІ ст."}, {"marker": "Г", "text": "ХІХ ст."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка форма соціального протесту населення мала поширення на українських землях у першій половині ХІХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "повстання"}, {"marker": "Б", "text": "звернення до суду"}, {"marker": "В", "text": "подання чолобитних"}, {"marker": "Г", "text": "маніфестації"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Унаслідок проведення в 1770–1780-х рр. реформ Марії-Терезії та Йосифа ІІ в Австрійській імперії", "answers": [{"marker": "А", "text": "посилено вплив українських політичних партій, лояльних до Габсбургів."}, {"marker": "Б", "text": "Закарпаття включено до складу коронного краю – «Королівство Галіції і Лодомерії»."}, {"marker": "В", "text": "українцями здобуто перший досвід парламентської діяльності."}, {"marker": "Г", "text": "змінено правове становище українського селянства та греко-католицької церкви."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що мало вирішальний вплив на розвиток української культури першої половини ХІХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "початок українського національного відродження"}, {"marker": "Б", "text": "видання царських указів про заборону вживання української мови"}, {"marker": "В", "text": "ліквідація решток автономних прав української козацької держави"}, {"marker": "Г", "text": "активна діяльність діячів громадівського руху"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що гальмувало розвиток капіталістичних відносин на селі після селянської реформи 1861 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "скасування тимчасовозобов’язаного становища селян"}, {"marker": "Б", "text": "виплата викупних платежів"}, {"marker": "В", "text": "збереження кріпосного права"}, {"marker": "Г", "text": "виділення селянських наділів з общини"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поява Емського указу імператора Олександра II пов’язана з", "answers": [{"marker": "А", "text": "участю українців у польському національно-визвольному повстанні."}, {"marker": "Б", "text": "викриттям владою учасників Кирило-Мефодіївського братства."}, {"marker": "В", "text": "активізацією діяльності об’єднань української інтелігенції – громад."}, {"marker": "Г", "text": "виданням українського альманаху «Русалка Дністровая»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Представників мовно-літературної та суспільно-політичної течії другої половини XIX ст. на Галичині, Буковині та Закарпатті, які виступали за національно-культурну єдність із російським народом і російською державою, називали", "answers": [{"marker": "А", "text": "народовці."}, {"marker": "Б", "text": "хлопомани."}, {"marker": "В", "text": "радикали."}, {"marker": "Г", "text": "москофіли."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому університеті вперше наприкінці XIX ст. відкрито кафедру української історії (кафедру історії Східної Європи), очолену М. Грушевським?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Львівському"}, {"marker": "Б", "text": "Київському"}, {"marker": "В", "text": "Новоросійському"}, {"marker": "Г", "text": "Харківському"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Із якої галузі наприкінці ХІХ – на початку ХХ ст. розпочався процес монополізації промисловості Наддніпрянської України?", "answers": [{"marker": "А", "text": "машинобудівної"}, {"marker": "Б", "text": "цукроварної"}, {"marker": "В", "text": "вугледобувної"}, {"marker": "Г", "text": "текстильної"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка країна на початку XX ст. визначила свої зовнішньополітичні пріоритети таким чином: «…твердо приймаються такі завдання на найближчі роки: 1) приєднати західні землі та з належною поступовістю викорінити тут мазепинський дух; 2) заволодіти протоками, які мають для нас виключне значення для виходу нашого флоту... до Середземного моря»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Австро-Угорщина"}, {"marker": "Б", "text": "Румунія"}, {"marker": "В", "text": "Німеччина"}, {"marker": "Г", "text": "Росія"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Якого договору стосується цитований документ?\n\n\n«Строго таємно. З огляду на сучасний брак харчових продуктів… мир з Україною мусить бути підписаний якнайскоріше… На випадок, якби Україна попросила військової допомоги проти російських максималістів, то таке прохання можливо задовольнити. За це Україна зобов’язується до якнайскорішої поставки хліба…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Варшавського договору між Директорією УНР і Польською Республікою"}, {"marker": "Б", "text": "Ризького договору між Польщею та радянськими республіками"}, {"marker": "В", "text": "Брест-Литовського договору між УНР, Німеччиною та її союзниками"}, {"marker": "Г", "text": "Договору між Українською Державою та Всевеликим Військом Донським"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Чиї погляди відбиває наведений уривок джерела?\n\n\n«Слід… відкинути спроби розглядати єдиний український національно-господарський терен за критерієм поділу праці в межах колишньої Росії. Треба забезпечити за українським економічним центром права й можливості дійсного керівництва всім народним господарством…»", "answers": [{"marker": "А", "text": "М. Хвильового"}, {"marker": "Б", "text": " М. Волобуєва"}, {"marker": "В", "text": "М. Бойчука"}, {"marker": "Г", "text": "М. Скрипника"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У результаті здійснення в Україні в 1920–1930-х рр. політики коренізації було", "answers": [{"marker": "А", "text": "реорганізовано національні адміністративні райони на території республіки в звичайні райони."}, {"marker": "Б", "text": "замінено російську мову в діловодстві, освіті, засобах масової інформації державною українською мовою."}, {"marker": "В", "text": "збільшено питому вагу українців серед керівних кадрів республіканського партійно-радянського апарату."}, {"marker": "Г", "text": "розширено повноваження республіки в сфері зовнішньої політики для здійснення культурної роботи серед українців за кордоном."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«Ми маємо ряд індустріальних велетнів, що їх побудовано… і першим найліпшим є Дніпрельстан… У нас пущено за ці роки дванадцять доменних печей… Наша машинобудівна промисловість зростає нечуваними кроками… Ми збудували Краматорський машинобудівний завод… Луганський паротягобудівельний завод… Треба відзначити побудову Харківського тракторного заводу…»\n\n\nУ фрагменті доповіді голови Раднаркому УСРР В. Чубаря йдеться про", "answers": [{"marker": "А", "text": "причини індустріалізації."}, {"marker": "Б", "text": " наслідки індустріалізації."}, {"marker": "В", "text": "джерела індустріалізації."}, {"marker": "Г", "text": "передумови індустріалізації."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Розстріляне відродження» – умовна назва", "answers": [{"marker": "А", "text": "покоління українських політичних діячів часів Української революції, знищених під час Великого терору 1930-х рр."}, {"marker": "Б", "text": "групи українських «буржуазних спеціалістів», розстріляних у ході боротьби зі «шкідництвом» у 1920–1930-х рр."}, {"marker": "В", "text": "генерації літераторів і митців України 1920–1930-х рр., репресованої сталінським режимом."}, {"marker": "Г", "text": "плеяди видатних українських учених, засуджених у 1930-х рр. у справі «Спілки визволення України»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для політики «радянізації» в галузі культури на західноукраїнських землях у 1939–1941 рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "сприяння діяльності православній і греко-католицькій церквам"}, {"marker": "Б", "text": "створення на базі читалень «Просвіти» мережі бібліотек і клубів"}, {"marker": "В", "text": "урахування місцевих особливостей і традицій у культурній політиці"}, {"marker": "Г", "text": "надання фінансової підтримки громадським культурним установам"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Бойові дії на території України в 1941 р. призвели до", "answers": [{"marker": "А", "text": "зриву планів «блискавичної війни» Німеччини проти СРСР."}, {"marker": "Б", "text": "повної окупації УРСР військами Німеччини та її союзників."}, {"marker": "В", "text": " утворення маріонеткової Української держави."}, {"marker": "Г", "text": "створення українських збройних формувань у складі Червоної армії."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Видатними представниками радянського партизанського руху в роки Великої Вітчизняної війни були", "answers": [{"marker": "А", "text": "С. Тимошенко, М. Кирпонос, М. Ватутін."}, {"marker": "Б", "text": "А. Мельник, С. Бандера, Р. Шухевич."}, {"marker": "В", "text": "О. Довженко, О. Теліга, О. Ольжич."}, {"marker": "Г", "text": "С. Ковпак, О. Федоров, О. Сабуров."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому уривку з історичних джерел відображено особливості економічного розвитку УРСР у період післявоєнної відбудови (1945 – початок 1950-х рр.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Державні закупівельні ціни в УРСР збільшилися загалом втричі, зокрема на зерно – у 7 разів. Дозволено видавати колгоспникам аванс грішми – 25% коштів, що отримували колгоспи від реалізації продуктів тваринництва...»"}, {"marker": "Б", "text": "«…Темпи промислового розвитку Західної України були вищими, ніж на сході УРСР. У роки четвертої п’ятирічки тут споруджено понад 2,5 тис. великих і середніх промислових підприємств...»"}, {"marker": "В", "text": "«Члени колгоспів та інших сільськогосподарських кооперативів, які виявили бажання вести селянське (фермерське) господарство, мають право безперешкодного виходу з них...»"}, {"marker": "Г", "text": "«Величезні зрушення сталися в сільському господарстві України. Завершено суцільну колективізацію. Розвиток стаханівського руху на селі висунув десятки тисяч передовиків боротьби за високі врожаї...»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для культурного життя УРСР в 1946–1953 рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "створення творчих літературно-мистецьких об’єднань, угрупувань"}, {"marker": "Б", "text": "відродження традицій українізації 1920-х рр."}, {"marker": "В", "text": "проведення кампанії проти «низькопоклонства перед Заходом»"}, {"marker": "Г", "text": "послаблення партійного контролю"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про кого з керівників СРСР йдеться в уривку з історичного джерела?\n\n\n«Навіть найкрутіші його реформи – створення раднаргоспів, ліквідація багатьох міністерств і відомств – носили верхівковий характер. Але вони… не зачіпали суті виробничих відносин, не претендували на те, щоб… послабити задушливий прес державної опіки...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Й. Сталіна"}, {"marker": "Б", "text": "М. Хрущова"}, {"marker": "В", "text": "Л. Брежнєва"}, {"marker": "Г", "text": "М. Горбачова"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що зумовило появу руху «шістдесятників»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "відмова КПРС від насадження методу «соціалістичного реалізму»"}, {"marker": "Б", "text": "припинення переслідувань діячів українського визвольного руху"}, {"marker": "В", "text": "активна діяльність організацій і груп українських дисидентів"}, {"marker": "Г", "text": "лібералізація суспільно-політичного життя в СРСР"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Чим супроводжувалася зміна політичного керівництва УРСР у 1972 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "хвилею арештів дисидентів"}, {"marker": "Б", "text": "зростанням цін на продукти харчування"}, {"marker": "В", "text": " прийняттям нової Конституції республіки"}, {"marker": "Г", "text": "впровадженням «косигінської реформи»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які наслідки для України мав заколот ГКЧП (ДКНС) у Москві?", "answers": [{"marker": "А", "text": "усунення В. Щербицького від влади в УРСР"}, {"marker": "Б", "text": "негайний вихід КПУ зі складу КПРС"}, {"marker": "В", "text": "підписання УРСР нового союзного договору"}, {"marker": "Г", "text": "проголошення незалежності України"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У грудні 1991 р. Президентом України обрано", "answers": [{"marker": "А", "text": "В. Щербицького."}, {"marker": "Б", "text": "В. Чорновола."}, {"marker": "В", "text": "Л. Кравчука."}, {"marker": "Г", "text": " Л. Кучму."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "В основу археологічної періодизації стародавньої історії України покладено", "answers": [{"marker": "А", "text": "заняття первісної людини."}, {"marker": "Б", "text": "природно-кліматичні умови."}, {"marker": "В", "text": "антропологічний тип людини."}, {"marker": "Г", "text": "матеріал виготовлення знарядь праці."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було однією з особливостей розвитку грецьких міст-держав Північного Причорномор’я в VII–VI ст. до н. е.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "державно-політична незалежність колоній від метрополій"}, {"marker": "Б", "text": "федеративне об’єднання всіх міст-держав навколо Ольвії"}, {"marker": "В", "text": "карбування єдиної монети для новозаснованих колоній"}, {"marker": "Г", "text": "військова залежність міст-держав від місцевих племен"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Розширення рівноправних зв’язків Київської Русі з Візантійською імперією та європейськими державами стало наслідком", "answers": [{"marker": "А", "text": "об’єднання Олегом Південної та Північної Русі під владою Рюриковичів."}, {"marker": "Б", "text": "здійснення Святославом військового походу проти Хозарського каганату."}, {"marker": "В", "text": "запровадження Володимиром Великим християнства як державної релігії."}, {"marker": "Г", "text": "укладення Ярославом Мудрим першого писаного збірника руських законів."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Під яким роком літописець записав такі рядки:\n\n«У тім же поході розболівся Володимир Глібович недугою тяжкою... І принесли його в город його Переяславль ...і тут преставився він ...і плакали по ньому всі переяславці. ...був же він князь доблесний у бою, і мужністю відзначався… За ним же Україна багато потужила»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1054 р."}, {"marker": "Б", "text": "1187 р."}, {"marker": "В", "text": "1205 р."}, {"marker": "Г", "text": "1264 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "1199–1205 роки — це період в історії Галицько-Волинського князівства, для якого було характерним", "answers": [{"marker": "А", "text": "утворення та становлення єдиної держави, поширення влади князя на Київ і Київську землю."}, {"marker": "Б", "text": "розпад єдиної держави, зростання самостійності бояр, втручання у внутрішні справи сусідніх держав."}, {"marker": "В", "text": "відновлення державної єдності, намагання створити антимонгольську коаліцію європейських держав."}, {"marker": "Г", "text": "ослаблення золотоординської залежності, боротьба з Польщею й Литвою за Люблінську та Берестейську землі."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Переростання родоплемінної власності на землю у феодальну, надання земель васалам, захоплення феодалами общинних земель — це шляхи виникнення на Русі", "answers": [{"marker": "А", "text": "слобод."}, {"marker": "Б", "text": "хуторів."}, {"marker": "В", "text": "вотчини."}, {"marker": "Г", "text": "фільварків."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Найдавнішою датованою книжною пам’яткою Київської Русі є", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Києво-Печерський патерик»."}, {"marker": "Б", "text": "«Остромирове Євангеліє»."}, {"marker": "В", "text": "«Слово о полку Ігоревім»."}, {"marker": "Г", "text": "«Повість минулих літ»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яку землю йдеться в уривку з історичного джерела:\n\n«А був братом литовського князя Ольгерда князь Коріат… Княжата Коріатовичі, брати — князі Юрій, Олександр, Костянтин і Федір, за призволенням великого князя Ольгерда і з поміччю Литви пішли в сю землю й стали володарювати в ній»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Київську"}, {"marker": "Б", "text": "Волинську"}, {"marker": "В", "text": "Подільську"}, {"marker": "Г", "text": "Чернігівську"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що передбачала Люблінська унія (1569 р.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "династичний шлюб литовського князя та польської королеви за умови прийняття Великим князівством Литовським католицизму"}, {"marker": "Б", "text": "спільні воєнні дії військ Великого князівства Литовського та Польського королівства проти рицарів-хрестоносців Тевтонського ордену"}, {"marker": "В", "text": "відновлення у складі Великого князівства Литовського Київського та Волинського удільних князівств на чолі з представниками литовської династії"}, {"marker": "Г", "text": "об’єднання Польського королівства й Великого князівства Литовського в єдину федеративну державу — Річ Посполиту"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яку роль в історії українського народу відіграли козацько-селянські повстання кінця XVI — початку XVII ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "розкололи козацтво на два непримиренні табори: реєстрове та запорозьке (низове)"}, {"marker": "Б", "text": "поклали край тертям і протиріччям між козацькою старшиною та рядовим козацтвом"}, {"marker": "В", "text": "гальмували процеси ополячення й окатоличення, зменшуючи тиск шляхетського гніту"}, {"marker": "Г", "text": "звели нанівець престиж і згасили авторитет запорозького козацтва серед селянства"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n«Прибув... до Києва святійший патріарх єрусалимський Феофан… і був прийнятий з великою честю духовними та світськими людьми. Того ж року... висвятив на митрополію Київську чоловіка гідного й чесного. Іменем Йов Борецький… і з ним єпископів на різні місця...»\n\nОписана подія відбулась за сприяння", "answers": [{"marker": "А", "text": "В.-К. Острозького."}, {"marker": "Б", "text": "Д. Вишневецького."}, {"marker": "В", "text": "П. Сагайдачного."}, {"marker": "Г", "text": "П. Могили."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для періоду Руїни другої половини XVII ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "всеохоплююча криза та занепад Речі Посполитої, викликані визвольною війною українського народу під проводом Б. Хмельницького"}, {"marker": "Б", "text": "внутрішня боротьба козацької старшини за владу, розкол Гетьманщини, втручання в її внутрішні справи та військова агресія з боку сусідніх держав"}, {"marker": "В", "text": "форсований наступ на автономні права Гетьманщини з боку російського уряду внаслідок переходу гетьмана І. Мазепи на бік шведського короля"}, {"marker": "Г", "text": "остаточна ліквідація інституту гетьманства, решток української автономії та повна інтеграція українських земель до складу Російської імперії"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Відмінність умов польсько-московського «Вічного миру» (1686 р.) від умов Андрусівського перемир’я (1667 р.) полягала в тому, що одноосібну зверхність московського царя визнано над", "answers": [{"marker": "А", "text": "Правобережною Україною."}, {"marker": "Б", "text": "Чернігово-Сіверською землею."}, {"marker": "В", "text": "Лівобережною Україною."}, {"marker": "Г", "text": "Запоріжжям."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "За часів гетьманування І. Мазепи соціально-економічному розвиткові Лівобережної Гетьманщини був властивий процес", "answers": [{"marker": "А", "text": "узаконення панщини."}, {"marker": "Б", "text": "ліквідації магдебурзького права."}, {"marker": "В", "text": "обезземелення козацької старшини та шляхти."}, {"marker": "Г", "text": "скорочення землеволодінь російського дворянства."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яким роком датується цитований документ:\n\n«Ми захотіли оголосити.., що Запорозька Січ остаточно зруйнована, з викоріненням на майбутнє й самої назви запорозьких козаків... Місцевих жителів і угіддя ми залишаємо, зараховуючи їх до Новоросійської губернії»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1709 р."}, {"marker": "Б", "text": "1750 р."}, {"marker": "В", "text": "1764 р."}, {"marker": "Г", "text": "1775 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було основною одиницею адміністративно-територіального поділу українських земель у складі Російської імперії в першій половині ХІХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "воєводство"}, {"marker": "Б", "text": "провінція"}, {"marker": "В", "text": "губернія"}, {"marker": "Г", "text": "область"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Заміна основних ручних знарядь праці системою робочих машин, впровадження у виробництво парових двигунів, формування пролетаріату та буржуазії — це ознаки", "answers": [{"marker": "А", "text": "технічної реконструкції."}, {"marker": "Б", "text": "промислового перевороту."}, {"marker": "В", "text": "форсованої індустріалізації."}, {"marker": "Г", "text": "буржуазної революції."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Члени «Руської трійці» своє головне завдання вбачали в", "answers": [{"marker": "А", "text": "пропагуванні ідей федерації християнських слов’янських республік."}, {"marker": "Б", "text": "піднесенні статусу української мови, розширенні сфери її вжитку."}, {"marker": "В", "text": "розбудові Австрії як парламентської федеративної республіки."}, {"marker": "Г", "text": "наданні галицьким українцям права обіймати державні посади."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Чому уряд Російської імперії не запровадив земську реформу 1864 р. в губерніях Правобережної України?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Уряд остерігався перетворення земств на осередки сіоністського руху, оскільки регіоном проходила «смуга осілості» євреїв, серед яких були поширені ідеї сіонізму."}, {"marker": "Б", "text": "Уряд остерігався перетворення земств на «п’яту колону» в разі війни, оскільки регіон межував з Австро-Угорщиною, із якою вкрай загострилися відносини."}, {"marker": "В", "text": "Уряд остерігався перетворення земств на центри «мазепинського духу», оскільки в регіоні спостерігалося піднесення українського національно-визвольного руху."}, {"marker": "Г", "text": "Уряд остерігався перетворення земств на інструмент посилення польського впливу, оскільки в регіоні поляки-землевласники мали міцні позиції."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Ухвалення якого документа спричинило закриття Південно-Західного відділу Російського географічного товариства?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Маніфесту…» імператора Олександра II від 19 лютого 1861 р."}, {"marker": "Б", "text": "Циркуляра міністра внутрішніх справ П. Валуєва від 18 липня 1863 р."}, {"marker": "В", "text": "Емського указу імператора Олександра II від 18 травня 1876 р."}, {"marker": "Г", "text": "«Маніфесту…» імператора Миколи II від 17 жовтня 1905 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "З іменем Івана Франка пов’язано створення", "answers": [{"marker": "А", "text": "першої української політичної партії."}, {"marker": "Б", "text": "літературного товариства ім. Т. Шевченка."}, {"marker": "В", "text": "культурно-освітнього товариства «Просвіта»."}, {"marker": "Г", "text": "«Руського інституту» при Львівському університеті."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Концентрація промислового виробництва в металургійній, вугільній і залізо-рудній галузях Наддніпрянської України початку ХХ ст. сприяла", "answers": [{"marker": "А", "text": "розгортанню промислового перевороту."}, {"marker": "Б", "text": "утворенню монополістичних об’єднань."}, {"marker": "В", "text": "проникненню іноземного капіталу."}, {"marker": "Г", "text": "завершенню індустріалізації."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про якого діяча йдеться в уривку з історичного джерела:\n\n«Його геній виявився здатним поєднувати інтелектуальну напругу, спрямовану на створення фундаментальних біологічних концепцій, з тяжкою, жертовною діяльністю в галузі медицини. Так, працюючи в Одесі, провів дослід самозараження тифом, а в 1892 р., розробляючи способи боротьби з епідемією холери у Франції, випив культуру збудника цієї смертельної хвороби...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "М. Гамалію"}, {"marker": "Б", "text": "М. Бекетова"}, {"marker": "В", "text": "І. Мечнікова"}, {"marker": "Г", "text": "Д. Заболотного"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка соціальна верства була домінуючою в структурі західноукраїнського суспільства наприкінці ХІХ — початку ХХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "інтелігенція"}, {"marker": "Б", "text": "пролетаріат"}, {"marker": "В", "text": "підприємці"}, {"marker": "Г", "text": "селянство"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Формування в роки Першої світової війни легіону Українських січових стрільців засвідчило", "answers": [{"marker": "А", "text": "лояльність українців Галичини до австро-угорської монархії."}, {"marker": "Б", "text": "впливовість москвофілів у політичному житті Галичини."}, {"marker": "В", "text": "непідготованість Австро-Угорщини до ведення війни на два фронти."}, {"marker": "Г", "text": "приєднання України до Четверного союзу Центральних держав."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Положення Другого Універсалу та їх оприлюднення Українською Центральною Радою (УЦР) були", "answers": [{"marker": "А", "text": "відповіддю УЦР на Ультиматум Раднаркому радянської Росії."}, {"marker": "Б", "text": "компромісом між УЦР і делегацією міністрів Тимчасового уряду."}, {"marker": "В", "text": "декларацією УЦР основних засад соціально-економічних перетворень."}, {"marker": "Г", "text": "закликом УЦР до українізованих частин не залишати позицій на фронті."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "На відміну від Української Народної Республіки (УНР) Західноукраїнській Народній Республіці (ЗУНР) вдалося", "answers": [{"marker": "А", "text": "домогтися визнання державних кордонів на Паризькій мирній конференції."}, {"marker": "Б", "text": "укласти мир з державами Четверного союзу та вивести країну зі світової війни."}, {"marker": "В", "text": "дати відсіч агресії з боку сусідніх держав та уникнути окупації території країни."}, {"marker": "Г", "text": "створити систему управління й забезпечити відносну соціальну стабільність."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Нова економічна політика» — це комплекс заходів, якими передбачалося", "answers": [{"marker": "А", "text": "встановлення державної монополії на хліб, націоналізація промислових підприємств, поміщицьких маєтків, торговельних закладів."}, {"marker": "Б", "text": "уведення продрозверстки на продукцію сільського господарства, розподіл товарів за картками, заборону торгівлі, натуралізація оплати праці."}, {"marker": "В", "text": "підпорядкування інтересів суспільства державним потребам, прискорений перехід до соціалізму шляхом одержавлення власності."}, {"marker": "Г", "text": "запровадження продподатку, госпрозрахунку, відновлення товарно-грошових відносин, формування ринку праці, кооперування виробників."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому уривку з історичних джерел відображено одну з причин впровадження в Україні на початку 1920-х рр. політики коренізації?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Наше завдання: добити контрреволюційні елементи, викрити націоналістичні ухили, розгорнути роботу з виховання партійних мас, а також широких мас у дусі пролетарського інтернаціоналізму»."}, {"marker": "Б", "text": "«Від російської літератури нам треба тікати якомога швидше, тому що вона тяжить над нами в віках... Вигодовувати на ній наше молоде мистецтво — це значить затримати його розвиток»."}, {"marker": "В", "text": "«Зростання української культури та інтелігенції йде швидкими темпами, що коли ми не візьмемо в руки цього руху, він може піти мимо нас. ...віддавати цей рух у руки чужих нам елементів не можна ні в якому разі»."}, {"marker": "Г", "text": "«Замість того, щоб... розвивати зв’язок з культурою російського народу ...частина інтелігенції скочується на позиції занепадницької буржуазної культури. Ці митці відриваються від народу, захоплюючись техніцизмом»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Політика «ліквідації куркульства як класу», здійснювана партійно-радянським керівництвом СРСР і УСРР у 1930–1931 рр., мала за мету", "answers": [{"marker": "А", "text": "вигнати куркулів зі створюваних колгоспів і радгоспів."}, {"marker": "Б", "text": "змусити більшу частину селянства об’єднуватися в колгоспи."}, {"marker": "В", "text": "посилити матеріальну зацікавленість селян у суспільній праці."}, {"marker": "Г", "text": "перерозподілити землю куркулів на користь бідняків."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке явище суспільно-політичного життя в СРСР у 1930-х рр. проілюстровано в таблиці?\n\n **Керівний склад Київського військового округу**\n\n\n\n|  |  |  |  |\n| --- | --- | --- | --- |\n| **Посада** | **За штатом** | **Оновлено** | **% оновлення** |\n| Командир корпусу | 9 | 9 | 100 |\n| Начальник штабу корпусу | 9 | 6 | 67 |\n| Командир дивізії | 25 | 24 | 96 |\n| Начальник штабу дивізії | 25 | 18 | 72 |\n| Командир полку | 135 | 87 | 64 |\n| Начальник штабу полку | 135 | 78 | 58 |\n| Усього | 338 | 222 | 66 |", "answers": [{"marker": "А", "text": "заміна колишніх офіцерів царської армії «червоними командирами»"}, {"marker": "Б", "text": "забезпечення новобудов трудовими ресурсами за рахунок армії"}, {"marker": "В", "text": "масові репресії проти командного складу Червоної армії"}, {"marker": "Г", "text": "скорочення особового складу збройних сил країни"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Назву якого договору пропущено в цитованому документі:\n\n«У 1923 р. Рада послів Антанти в Парижі надала Польщі всі юридичні права на володіння Східною Галичиною. Рада визнала східні кордони Польської держави, встановлені ___»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ризьким договором"}, {"marker": "Б", "text": "Брестським договором"}, {"marker": "В", "text": "Версальським договором"}, {"marker": "Г", "text": "Сен-Жерменським договором"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що є вагомим прикладом політики радянізації західних областей Української РСР у 1939–1941 рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "лояльне ставлення влади до священиків греко-католицької церкви"}, {"marker": "Б", "text": "націоналізація промисловості, торгівлі, земель великих власників"}, {"marker": "В", "text": "залучення «буржуазних спеціалістів» до процесу індустріалізації"}, {"marker": "Г", "text": "налагодження співробітництва влади з українськими партіями"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Якою була мета реалізації завдань Центрального штабу партизанського руху:\n\n«...Штаб вимагає від партизанських загонів на весняно-літній період 1943 р. спрямувати всі свої сили на параліч роботи залізничних вузлів в тилу групи армій «Південь», руйнування залізниць, мостів, нищення ешелонів...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "зірвати перекидання німецьких військ у Західну Європу під час відкриття Другого фронту"}, {"marker": "Б", "text": "унеможливити будівництво «Східного валу» напередодні загального наступу радянських військ"}, {"marker": "В", "text": "дезорганізувати евакуацію й відступ німецьких військових частин з-під Сталінграда"}, {"marker": "Г", "text": "порушити постачання живої сили і техніки вермахту на фронт у район Курської дуги"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Результатом наступальних операцій радянських військ, здійсненних у серпні–грудні 1943 р., було", "answers": [{"marker": "А", "text": "звільнення Лівобережної України та Донбасу, початок визволення Правобережної України."}, {"marker": "Б", "text": "визволення Одеси, створення сприятливих умов для звільнення Південної України та Кримського півострова."}, {"marker": "В", "text": "завершення визволення від нацистської окупації всієї території України в її довоєнних кордонах."}, {"marker": "Г", "text": "звільнення Правобережної України та Молдавії, перенесення бойових дій на територію Румунії."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Реабілітація» — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "акт вищого органу державної влади про повне або часткове звільнення від покарання осіб, щодо яких суд виніс вирок."}, {"marker": "Б", "text": "форма оскарження офіційно прийнятого судового рішення, що подається засудженими або їхніми захисниками до вищої посадової особи."}, {"marker": "В", "text": "запобіжний захід державного впливу, застосований до осіб, що вчинили злочини, за які законом передбачено покарання у вигляді позбавлення волі."}, {"marker": "Г", "text": "комплекс заходів державних органів, спрямованих на виправдання й відновлення в правах неправильно звинувачених, зганьблених чи засуджених осіб."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.**\n\n«У 1953–1958 рр. державні закупівельні ціни в УРСР збільшилися загалом втричі, зокрема на зерно — у 7 разів, на продукти тваринництва — у 5,5. Дозволено видавати колгоспникам аванс грішми — 25 % коштів, що отримували колгоспи від реалізації продуктів тваринництва».\n\nВжиті партійно-радянським керівництвом УРСР заходи було спрямовано на", "answers": [{"marker": "А", "text": "удосконалення системи «держприймання» в колгоспах."}, {"marker": "Б", "text": "запровадження ринкових відносин у сільському господарстві."}, {"marker": "В", "text": "посилення матеріальної зацікавленості селян у суспільному виробництві."}, {"marker": "Г", "text": "створення сприятливих умов для розвитку присадибного господарства селян."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було одним із проявів політико-ідеологічної кризи радянської моделі розвитку України в 1970 — на початку 1980-х рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "піднесення профспілкового руху та зростання активності громадських неурядових організацій"}, {"marker": "Б", "text": "поява концепції «розвиненого соціалізму» внаслідок усвідомлення нереальності побудови комунізму"}, {"marker": "В", "text": "утвердження принципів плюралізму на хвилі поширення в суспільстві настроїв невдоволення та протесту"}, {"marker": "Г", "text": "розмежування на всіх рівнях владних повноважень між Комуністичною партією України та радами народних депутатів"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Особливість дисидентського руху в Україні в 1970–1980-х рр. полягала в тому, що рух", "answers": [{"marker": "А", "text": "не набув широкої підтримки серед населення через жорстокість репресивних заходів влади та апатію в суспільстві."}, {"marker": "Б", "text": "зосереджувався на захисті лише соціальних прав людини, залишаючи поза увагою проблеми захисту релігійних свобод."}, {"marker": "В", "text": "не викликав занепокоєння партійного керівництва та спецслужб, оскільки влада не вбачала в ньому загрози існуючому режиму."}, {"marker": "Г", "text": "був орієнтований на розв’язання гострих економічних проблем, перебуваючи під контролем незалежних профспілок."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Політикою гласності, започаткованою партійно-радянським керівництвом СРСР у період «перебудови», передбачалось", "answers": [{"marker": "А", "text": "поступовий перехід влади на всіх рівнях від партійного апарату до рад народних депутатів."}, {"marker": "Б", "text": "впровадження нової політичної системи на основі панування закону, дотримання прав людини."}, {"marker": "В", "text": "пом’якшення цензури, можливість говорити правду, критикувати органи влади, отримувати об’єктивну інформацію."}, {"marker": "Г", "text": "скорочення бюрократичного апарату, зміцнення місцевого самоврядування та децентралізація влади."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "16 липня 1990 р. Верховна Рада УРСР ухвалила", "answers": [{"marker": "А", "text": "Закон «Про економічну самостійність Української РСР»."}, {"marker": "Б", "text": "Декларацію про державний суверенітет України."}, {"marker": "В", "text": "Акт проголошення незалежності України."}, {"marker": "Г", "text": "Угоду про створення Співдружності Незалежних Держав."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поява першого керамічного посуду - це характерна риса епохи", "answers": [{"marker": "А", "text": "палеоліту."}, {"marker": "Б", "text": "мезоліту."}, {"marker": "В", "text": "енеоліту."}, {"marker": "Г", "text": "неоліту."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало одним із результатів посольства великої київської княгині Ольги до Константинополя, про яке повідомляє літописець?", "answers": [{"marker": "А", "text": "повернення Ольгою під владу Києва древлян"}, {"marker": "Б", "text": "прийняття княгинею християнства"}, {"marker": "В", "text": "розпуск княгинею варязьких дружин"}, {"marker": "Г", "text": "оголошення Ольгою війни Хозарському каганатові"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Кого з великих київських князів історик О. Субтельний охарактеризував так:\n «Його слов’янське ім’я, варязьке виховання, кочовий спосіб життя віддзеркалювали поєднання європейського та азіатського начал. Його управління ознаменувало апогей ранньої героїчної доби в історії Київської Русі»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Олега"}, {"marker": "Б", "text": "Ігоря"}, {"marker": "В", "text": "Святослава"}, {"marker": "Г", "text": "Володимира"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році на з’їзді руських князів ухвалено таке рішення:\n «…Кожен хай держить отчину свою: Святополк – Ізяславів [уділ]; Володимир – Всеволодів [уділ]; Давид, Олег, Ярослав – Святославів [уділ]; іншим [хай будуть] уділи, які їм роздав Всеволод…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "1054 р."}, {"marker": "Б", "text": "1097 р."}, {"marker": "В", "text": "1113 р."}, {"marker": "Г", "text": "1187 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1238 р. під Дорогичином військо князя Данила Галицького завдало поразки", "answers": [{"marker": "А", "text": "монголам."}, {"marker": "Б", "text": "угорцям."}, {"marker": "В", "text": "полякам."}, {"marker": "Г", "text": "хрестоносцям."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Твори давньоруського героїчного епосу, що прославляють здебільшого подвиги народних героїв-богатирів і своїм сюжетом пов’язані з Києвом та князем Володимиром Святославичем, – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "билини."}, {"marker": "Б", "text": "балади."}, {"marker": "В", "text": "поеми."}, {"marker": "Г", "text": "думи."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка соціальна верства становила переважну більшість населення Київської Русі IX–XII ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "міщани"}, {"marker": "Б", "text": "бояри"}, {"marker": "В", "text": "смерди"}, {"marker": "Г", "text": "дружинники"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про який регіон йдеться в уривку з історичного джерела:\n\n«Після смерті короля Казимира III Великого цей край перейшов під владу Угорщини. Однак після укладення Кревської унії Польща знову набирає силу і остаточно приєднує його до своїх володінь і утворює на його теренах Руське воєводство»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Галичину"}, {"marker": "Б", "text": "Волинь"}, {"marker": "В", "text": "Поділля"}, {"marker": "Г", "text": "Закарпаття"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Фільварок — це форма господарювання", "answers": [{"marker": "А", "text": "козаків."}, {"marker": "Б", "text": "селян."}, {"marker": "В", "text": "міщан."}, {"marker": "Г", "text": "шляхти."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Процес оформлення козацтва в окремий соціальний стан Речі Посполитої започатковано", "answers": [{"marker": "А", "text": "Куруківською угодою."}, {"marker": "Б", "text": "Третім Литовським Статутом."}, {"marker": "В", "text": "Універсалом короля Стефана Баторія."}, {"marker": "Г", "text": "«Ординацією Війська Запорозького…»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому уривку з історичного джерела вказано привід до Національно-визвольної війни українського народу проти Речі Посполитої середини XVII ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Зухвалий мій син Тиміш зібрав військо для того, щоб змусити до шлюбу дочку молдавського господаря. Застерігаю вашу королівську милість аби ви відступили з військом до польського кордону…»"}, {"marker": "Б", "text": "«Наш підданий гетьман Б. Хмельницький, майже поєднавши свої війська з угорцем Ракочієм, послав до Польської держави наказного гетьмана Ждановича, Богуна та інших начальників для спустошення…»"}, {"marker": "В", "text": "«Царська величність наді мною… учинив немилосердя своє: помирившись з поляками, …государ послав з Вільно проти нас, шведів і угорців полякам на допомогу 20 тис. ратних людей…»"}, {"marker": "Г", "text": "«Уся перша війна почалася через Чаплинського, який, не зважаючи на те, що я мав привілей короля, відібрав у мене хутір та ще й мені погрожував смертю, і увесь цей вогонь спалахнув через нього…»"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для процесу колонізації Слобідської України в другій половині XVII ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "початок заселення території Дикого Поля українськими селянами-втікачами з Правобережної України та запорозькими козаками"}, {"marker": "Б", "text": "активізація переселенського руху, основою якого були селяни та міщани Лівобережної України, які рятувалися від утисків польської шляхти"}, {"marker": "В", "text": "нова хвиля переселенців із Правобережної та Лівобережної України пов’язана зі складними суспільно-політичними обставинами доби Руїни"}, {"marker": "Г", "text": "обмеження переселенського руху з Правобережної України владою Московського царства у зв’язку з ускладненням відносин із Річчю Посполитою"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Діяльність Другої Малоросійської колегії було спрямовано на", "answers": [{"marker": "А", "text": "упорядкування системи управління Запорозькою Січчю."}, {"marker": "Б", "text": "ліквідацію решток автономного устрою Гетьманщини."}, {"marker": "В", "text": "запровадження полкового устрою в Слобідській Україні."}, {"marker": "Г", "text": "повернення козаків Задунайської Січі на Запоріжжя."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Повстання Чернігівського полку наприкінці 1825 — на початку 1826 рр. було підготовлено", "answers": [{"marker": "А", "text": "масонською ложею «Любов до істини»."}, {"marker": "Б", "text": "Кирило-Мефодіївським братством."}, {"marker": "В", "text": "польським Патріотичним товариством."}, {"marker": "Г", "text": "Південним товариством декабристів."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок із праці М. Грушевського та виконайте завдання.\n\n«У тих землях, що одійшли до Австрії, нове правительство австрійське заходилося коло того, щоб поліпшити долю кріпаків українських, обмежити безмежну владу польських панів над ними».\n\nВ уривку йдеться про", "answers": [{"marker": "А", "text": "реформи Марії-Терезії та Йосифа ІІ 1770–1780-х рр."}, {"marker": "Б", "text": "Польське повстання 1830–1831 рр."}, {"marker": "В", "text": "революцію 1848–1849 рр. в Австрійській імперії."}, {"marker": "Г", "text": "Польське національно-визвольне повстання 1863–1864 рр."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Реформи 1860–1870-х рр. у Російській імперії сприяли", "answers": [{"marker": "А", "text": "завершенню промислового перевороту."}, {"marker": "Б", "text": "скасуванню заборон щодо української мови."}, {"marker": "В", "text": "відкриттю українських кафедр в університетах."}, {"marker": "Г", "text": "зрівнянню в правах усіх верств суспільства."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Негайно вислати з краю Драгоманова і Чубинського як невиправних й однозначно небезпечних для краю агітаторів» — це одна з вимог", "answers": [{"marker": "А", "text": "Валуєвського циркуляру (1863 р.)."}, {"marker": "Б", "text": "Емського указу (1876 р.)."}, {"marker": "В", "text": "Університетського статуту (1884 р.)."}, {"marker": "Г", "text": "Столипінського циркуляру (1906 р.)."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Унаслідок яких подій стало можливе представництво українців у парламентах Австрійської та Російської імперій?", "answers": [{"marker": "А", "text": "польських повстань 1830–1831 та 1863–1864 рр."}, {"marker": "Б", "text": "реформ імператриці Марії-Терезії та імператора Олександра ІІ"}, {"marker": "В", "text": "створення українських політичних партій у Галичині та Наддніпрянщині"}, {"marker": "Г", "text": "європейської революції 1848–1849 рр. та революції 1905–1907 рр. у Росії"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Однією з провідних галузей промисловості на західноукраїнських землях на початку ХХ ст. була", "answers": [{"marker": "А", "text": "вугільна."}, {"marker": "Б", "text": "хімічна."}, {"marker": "В", "text": "нафтодобувна."}, {"marker": "Г", "text": "металургійна."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яку позицію займала Українська Центральна Рада у відносинах з Тимчасовим урядом Росії?", "answers": [{"marker": "А", "text": "намагалась знайти компроміс щодо термінів реалізації національних прав українського народу"}, {"marker": "Б", "text": "підбурювала неросійські народи до розвалу Російської імперії силовими методами"}, {"marker": "В", "text": "ігнорувала будь-які спроби Тимчасового уряду налагодити переговорний процес"}, {"marker": "Г", "text": "повністю підтримувала заходи Тимчасового уряду на придушення національних рухів"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що спричинило виголошення Ф. Швецем такої промови:\n\n«Віднині зливаються в одно вікáми відділені одна від одної частини України — Галичина, Буковина, Закарпаття і Придніпровська Україна — в одну Велику Україну… Віднині Український народ, звільнений могутнім поривом своїх власних сил, має змогу об’єднати всі зусилля своїх синів для створення нероздільної незалежної Української Держави на добро і щастя українського народу…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "проголошення незалежності УНР"}, {"marker": "Б", "text": "укладення Варшавської угоди"}, {"marker": "В", "text": "повалення більшовицького режиму в Україн"}, {"marker": "Г", "text": "підписання Акта Злуки УНР та ЗУНР"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одержавлення власності, згортання товарно-грошових відносин, упровадження карткової системи та загальної трудової повинності — це складові політики", "answers": [{"marker": "А", "text": "Генерального Секретаріату УНР."}, {"marker": "Б", "text": "Ради Народних Комісарів УСРР."}, {"marker": "В", "text": "Ради Міністрів Української Держави."}, {"marker": "Г", "text": "Директорії УНР."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році Українська СРР стала складовою СРСР?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1919 р."}, {"marker": "Б", "text": "1920 р."}, {"marker": "В", "text": "1921 р."}, {"marker": "Г", "text": "1922 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яку політику більшовиків С. Петлюра характеризував таким чином:\n\n«...У цьому напрямку нинішньої політики більшовиків я вбачаю чергову їхню поступку стихійній силі українського національного руху, а водночас логічно послідовний і політичний захід з метою оволодіння силою цього руху й зміцнення своїх позицій в Україні...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«воєнний комунізм»"}, {"marker": "Б", "text": "НЕП"}, {"marker": "В", "text": "коренізацію"}, {"marker": "Г", "text": "колективізацію"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Жертвою якої репресивної акції став С. Єфремов?", "answers": [{"marker": "А", "text": "справи «Спілки визволення України»"}, {"marker": "Б", "text": "«Шахтинської справи»"}, {"marker": "В", "text": "Голодомору"}, {"marker": "Г", "text": "«Закону про п’ять колосків»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Осадництво» — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "політико-ідеологічний контроль за українськими партіями, здійснюваний чехословацькими партіями в 1920–1930-х рр."}, {"marker": "Б", "text": "адміністративна уніфікація українських земель, здійснювана урядом Румунії в 1920 — першій половині 1930-х рр."}, {"marker": "В", "text": "процес згортання української освіти, здійснюваний урядом Угорщини наприкінці 1930-х рр."}, {"marker": "Г", "text": "політика планомірного заселення українських земель військовими та цивільними колоністами, здійснювана урядом Польщі в 1920-х рр."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Визволення всієї території України від німецьких окупантів та їхніх союзників відбулося", "answers": [{"marker": "А", "text": "6 листопада 1943 р."}, {"marker": "Б", "text": "17 лютого 1944 р."}, {"marker": "В", "text": "28 жовтня 1944 р."}, {"marker": "Г", "text": "9 травня 1945 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "За оцінкою історика О. Бойка «…характерним для стратегії радянського керівництва в процесі відбудови було повернення до довоєнної моделі розвитку народного господарства».\n\nЩо було покладено в основу зазначеної моделі?", "answers": [{"marker": "А", "text": "розвиток базових галузей промисловості за рахунок ресурсів сільського господарства"}, {"marker": "Б", "text": "співіснування державного, кооперативного та приватного секторів народного господарства"}, {"marker": "В", "text": "спрямування основних капіталовкладень у легку промисловість і соціальну сферу"}, {"marker": "Г", "text": "скорочення обсягів державних дотацій підприємствам воєнно-промислового комплексу"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Практика «політичної реабілітації» вперше увійшла в життя радянського суспільства в період", "answers": [{"marker": "А", "text": "«відбудови»."}, {"marker": "Б", "text": "«відлиги»."}, {"marker": "В", "text": "«застою»."}, {"marker": "Г", "text": "«перебудови»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«...Ліквідувати Українську Раду народного господарства. Визнати за необхідне ліквідувати Ради народного господарства економічних районів УРСР» — це рішення засвідчило", "answers": [{"marker": "А", "text": "згортання хрущовських реформ."}, {"marker": "Б", "text": "реалізацію державного суверенітету республіки."}, {"marker": "В", "text": "скорочення масштабів сталінських репресій."}, {"marker": "Г", "text": "поглиблення політики «перебудови»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок із книги М. Горбачова «Життя і реформи» та виконайте завдання.\n\n«...Реформа була для свого часу досить сміливою, перш за все в плані розширення самостійності підприємств і товарно-грошових відносин між ними. Добре пам’ятаю, яке пожвавлення вона викликала в суспільстві, які породила надії, надавши позитивний вплив на розвиток економіки у восьмій п’ятирічці, мабуть, найбільш успішній у післявоєнні роки».\n\nОписана реформа проводилася під керівництвом", "answers": [{"marker": "А", "text": "М. Хрущова."}, {"marker": "Б", "text": "П. Шелеста."}, {"marker": "В", "text": "М. Підгорного."}, {"marker": "Г", "text": "О. Косигіна."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка подія дала поштовх процесу міжнародного визнання України як незалежної держави?", "answers": [{"marker": "А", "text": "прийняття Декларації про державний суверенітет України (16 липня 1990 р.)"}, {"marker": "Б", "text": "схвалення Акта проголошення незалежності України (24 серпня 1991 р.)"}, {"marker": "В", "text": "проведення Всеукраїнського референдуму (1 грудня 1991 р.)"}, {"marker": "Г", "text": "утворення Співдружності Незалежних Держав (8 грудня 1991 р.)"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "6 грудня 1991 р. — це дата", "answers": [{"marker": "А", "text": "набуття Україною членства в Раді Європи."}, {"marker": "Б", "text": "обрання першого Президента України."}, {"marker": "В", "text": "ухвалення Конституції України."}, {"marker": "Г", "text": "заснування Збройних Сил України."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Освоєння нового матеріалу для виготовлення знарядь праці — міді, утвердження відтворюючих форм господарювання — це характерні риси розвитку людського суспільства в епоху", "answers": [{"marker": "А", "text": "палеоліту."}, {"marker": "Б", "text": "мезоліту."}, {"marker": "В", "text": "неоліту."}, {"marker": "Г", "text": "енеоліту."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Військові походи великого київського князя Святослава Ігоревича призвели до", "answers": [{"marker": "А", "text": "приєднання земель Червоної Русі."}, {"marker": "Б", "text": "усунення варягів від влади."}, {"marker": "В", "text": "розширення кордонів держави."}, {"marker": "Г", "text": "розорення господарства Русі."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яку мету переслідував великий київський князь Ярослав Мудрий, заповідаючи своїм синам:\n«Осе я одходжу зі світу сього. А ви… майте межи собою любов, бо ви є брати… Тепер же поручаю я, — замість себе, — стіл свій, Київ, найстаршому синові Ізяславу. Слухайтесь його, як ото слухались ви мене, нехай він вам буде замість мене. А Святославу даю я Чернігів, а Всеволоду — Переяславль, а Ігорю — Володимир, а В’ячеславу — Смоленськ…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "убезпечити державу від князівських міжусобиць"}, {"marker": "Б", "text": "запровадити станово-представницьку монархію"}, {"marker": "В", "text": "упорядкувати систему збирання данини"}, {"marker": "Г", "text": "ліквідувати удільні князівства"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Виникнення самостійних політичних центрів на Русі в XII — на початку XIII ст. було наслідком", "answers": [{"marker": "А", "text": "монгольської навали."}, {"marker": "Б", "text": "політичної роздробленості."}, {"marker": "В", "text": "розпаду тріумвірату Ярославичів."}, {"marker": "Г", "text": "господарського занепаду Києва."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Кому з князів літописець приписує вислови: «Не личить держати нашу батьківщину крижевникам (хрестоносцям)», «Не дам півотчини своєї, але поїду до Батия сам»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ярославу Осмомислу"}, {"marker": "Б", "text": "Роману Мстиславовичу"}, {"marker": "В", "text": "Данилу Галицькому"}, {"marker": "Г", "text": "Юрію I Львовичу"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Етапи історичного розвитку якого народу викладено літописцем:\n«Народ же цей даниною руським князям служив. Коли ж відчув, що його господарі [руські князі] розтрощені татарами, він змужнів і на знесилених русів владу свою поширив, а з часом всю руську землю перейняв у татар у своє володіння і став володіти її широкими просторами...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "половців"}, {"marker": "Б", "text": "поляків"}, {"marker": "В", "text": "литовців"}, {"marker": "Г", "text": "печенігів"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Берестейську церковну унію укладено", "answers": [{"marker": "А", "text": "1556 р."}, {"marker": "Б", "text": "1574 р."}, {"marker": "В", "text": "1569 р."}, {"marker": "Г", "text": "1596 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Кому з діячів, на думку вчених, «...випала доля “степового короля” — людини, яка надала перших організаційних форм козаччині, не підозрюючи, що через неповні сто літ його творіння захитає підвалини Речі Посполитої»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Д. Вишневецькому"}, {"marker": "Б", "text": "П. Конашевичу-Сагайдачному"}, {"marker": "В", "text": "В.-К. Острозькому"}, {"marker": "Г", "text": "І. Сірку"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яку форму феодальної повинності йдеться в уривку з історичного джерела:\n«Робота підданим через війта має бути замовлена на тиждень, з чим і на котрий день люди до роботи мають прийти, а війт того ж дня людям визначить роботу. Якщо котрийсь чоловік не вийде на роботу, то за перший день прогулу заплатить гріш, а за другий — барана, а якщо й третій раз прогуляє, то бичем на лавці скарати, а дні пропущені відробити…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "оброк"}, {"marker": "Б", "text": "десятину"}, {"marker": "В", "text": "полюддя"}, {"marker": "Г", "text": "панщину"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Внутрішня та зовнішня політика гетьмана І. Виговського сприяла", "answers": [{"marker": "А", "text": "переходу Слобідської України під владу гетьмана."}, {"marker": "Б", "text": "об’єднанню Правобережної і Лівобережної Гетьманщини."}, {"marker": "В", "text": "розгортанню боротьби козацької старшини за гетьманську булаву."}, {"marker": "Г", "text": "втраті Запорозькою Січчю автономних прав і привілеїв."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Оборону якого міста описано в уривку з історичного джерела:\n«Понад місяць тривала облога, місто запекло боронилося, ніби знало, доки стоятиме велична столиця гетьмана Богдана, доти й житиме віра в те, що минуться незгоди»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Глухова"}, {"marker": "Б", "text": "Чигирина"}, {"marker": "В", "text": "Батурина"}, {"marker": "Г", "text": "Гадяча"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Паланка» — це адміністративно-територіальна одиниця", "answers": [{"marker": "А", "text": "Слобідської України."}, {"marker": "Б", "text": "Лівобережної Гетьманщини."}, {"marker": "В", "text": "Нової (Підпільненської) Січі."}, {"marker": "Г", "text": "Правобережної Гетьманщини."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Повстання під проводом У. Кармалюка в першій половині ХІХ ст. було проявом поширення в Наддніпрянщині", "answers": [{"marker": "А", "text": "антикріпосницького руху."}, {"marker": "Б", "text": "українського національного руху."}, {"marker": "В", "text": "польського визвольного руху."}, {"marker": "Г", "text": "російського суспільного руху."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Культурно-просвітницьке угруповання «Руська трійця» діяло впродовж", "answers": [{"marker": "А", "text": "1830–1831 рр."}, {"marker": "Б", "text": "1833–1837 рр."}, {"marker": "В", "text": "1846–1847 рр."}, {"marker": "Г", "text": "1863–1864 рр."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Ідейний і художній рух в культурі кінця XVIII — першої половини ХІХ ст., в основі якого — духовне життя людини, воля творчої особистості, інтерес до національної культури і фольклору, ідеалізація минулого, — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "реалізм."}, {"marker": "Б", "text": "класицизм."}, {"marker": "В", "text": "романтизм."}, {"marker": "Г", "text": "модернізм."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Активний розвиток сільського господарства в Наддніпрянській Україні в 70–90-х рр. ХІХ ст. стримувався", "answers": [{"marker": "А", "text": "засиллям іноземного капіталу."}, {"marker": "Б", "text": "поглибленням господарської спеціалізації регіонів."}, {"marker": "В", "text": "скороченням поміщицького землеволодіння."}, {"marker": "Г", "text": "збереженням селянської общини."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яку організацію йдеться в уривку з історичного джерела: «...Переважно досліджує губернії Київського освітнього округу в усіх тих аспектах, що є предметом занять Товариства, і особливо дослідження зі статистики та етнографії... відшукує й доводить до відома вже зібрані й ті, що зберігаються в місцевих архівах, відомості про край, розглядає їх, вирішує, як їх використати для науки...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "товариство «Просвіта»"}, {"marker": "Б", "text": "Наукове товариство ім. Т. Шевченка"}, {"marker": "В", "text": "Південно-Західний відділ Російського географічного товариства"}, {"marker": "Г", "text": "просвітницьке товариство галицьких греко-католицьких священиків"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Метою розгортання кооперативного руху на західноукраїнських землях наприкінці ХІХ ст. було", "answers": [{"marker": "А", "text": "покращення соціально-економічного становища українського селянства."}, {"marker": "Б", "text": "створення великих колективних сільськогосподарських підприємств."}, {"marker": "В", "text": "формування єдиного всеукраїнського сільськогосподарського ринку."}, {"marker": "Г", "text": "сприяння еміграції українських селян до Північної Америки."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У результаті Столипінської земельної реформи початку ХХ ст. вийшла з общини та закріпила в особисту приватну власність земельні наділи більшість селянських господарств", "answers": [{"marker": "А", "text": "Лівобережної України."}, {"marker": "Б", "text": "Правобережної України."}, {"marker": "В", "text": "Слобідської України."}, {"marker": "Г", "text": "Південної України."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка течія в українському русі в Східній Галичині стала домінуючою наприкінці ХІХ — на початку XX ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "москвофільська"}, {"marker": "Б", "text": "радикальна"}, {"marker": "В", "text": "народовська"}, {"marker": "Г", "text": "старорусинська"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Політична організація емігрантів із Наддніпрянської України, створена у Львові на початку Першої світової війни, що проголосила метою своєї діяльності побудову самостійної соборної Української держави, — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "Головна українська рада."}, {"marker": "Б", "text": "Союз визволення України."}, {"marker": "В", "text": "Карпато-руський визвольний комітет."}, {"marker": "Г", "text": "Товариство українських поступовців."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Українська Центральна Рада створена в", "answers": [{"marker": "А", "text": "березні 1917 р."}, {"marker": "Б", "text": "червні 1917 р."}, {"marker": "В", "text": "серпні 1917 р."}, {"marker": "Г", "text": "листопаді 1917 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укладення якого міжнародного договору викликало такий коментар сучасника:\n«Польща та більшовицька Росія поділились українськими землями, як колись в Андрусові в 1667 році…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Брестського, 1918 р."}, {"marker": "Б", "text": "Варшавського, 1920 р."}, {"marker": "В", "text": "Ризького, 1921 р."}, {"marker": "Г", "text": "Рапалльського, 1922 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який захід більшовиків дав змогу голові Раднаркому РСФРР В. Леніну заявити:\n«Селянські повстання, які раніше, до 1921 року, були загальним явищем, майже цілковито зникли. Селянство задоволено своїм теперішнім становищем. …Це досягнуто впродовж одного року»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "заміна продрозкладки продовольчим податком"}, {"marker": "Б", "text": "ухвалення плану ГОЕЛРО з електрифікації країни"}, {"marker": "В", "text": "початок розподілу поміщицьких земель серед селян"}, {"marker": "Г", "text": "включення Української СРР до складу СРСР"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Із якою метою ухвалено Постанову ВУЦВК і РНК УСРР, уривок з якої процитовано:\n«…Щоб усунути нерівність культур, що створилися внаслідок вікового утиску, Робітничо-Селянський уряд, дотримуючись рівноправності мов усіх національностей, які є на території України, вживає низку практичних заходів, що мають забезпечити українській мові місце, відповідне числу та питомій вазі українського народу на території УСРР…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "формування нової спільноти — радянський народ"}, {"marker": "Б", "text": "ліквідації неписьменності дорослого населення"}, {"marker": "В", "text": "запровадження творчого методу — соціалістичний реалізм"}, {"marker": "Г", "text": "реалізації політики коренізації"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Перекачування коштів із села в місто» наприкінці 1920–1930-х рр. було одним із", "answers": [{"marker": "А", "text": "шляхів стримування зростання цін на сільгосппродукцію."}, {"marker": "Б", "text": "способів матеріального стимулювання селянства."}, {"marker": "В", "text": "джерел фінансування індустріалізації."}, {"marker": "Г", "text": "інструментів проведення грошової реформи."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1932 р. кількість членів КП(б)У становила понад 500 тис. осіб, а в 1938 р. — близько 260 тис. осіб. Що зумовило скорочення чисельності Компартії України?", "answers": [{"marker": "А", "text": "зневіра в можливості побудови соціалізму"}, {"marker": "Б", "text": "здійснення масових репресій у республіці"}, {"marker": "В", "text": "наростання загрози Другої світової війни"}, {"marker": "Г", "text": "згортання політики «українізації»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Терміном «Голокост» світова історіографія позначає геноцид, здійснюваний нацистами в роки Другої світової війни, проти", "answers": [{"marker": "А", "text": "польського народу."}, {"marker": "Б", "text": "українського народу."}, {"marker": "В", "text": "російського народу."}, {"marker": "Г", "text": "єврейського народу."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Листівки такого змісту:\n«Переселення є наслідком дій УПА. Це важке, але необхідне рішення, яке забезпечить населенню спокійне життя в нових умовах, створених владою на інших територіях Речі Посполитої. Ті, хто не підкоряться наказу і залишаться в околицях, охоплених переселенською акцією, вважатимуться бандитами...»\n поширювалися", "answers": [{"marker": "А", "text": "урядом Української РСР."}, {"marker": "Б", "text": "адміністрацією рейхскомісаріату «Україна»."}, {"marker": "В", "text": "Українською головною визвольною радою."}, {"marker": "Г", "text": "урядом Польської Народної Республіки."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть прізвище лідера Радянського Союзу на момент ухвалення Указу Президії Верховної Ради СРСР «Про передачу Кримської області із складу РРФСР до складу УРСР».", "answers": [{"marker": "А", "text": "Й. Сталін"}, {"marker": "Б", "text": "М. Хрущов"}, {"marker": "В", "text": "Л. Брежнєв"}, {"marker": "Г", "text": "М. Горбачов"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поява в середині 1970-х рр. концепції «розвиненого соціалізму» стала одним із проявів", "answers": [{"marker": "А", "text": "політико-ідеологічної кризи радянської моделі розвитку."}, {"marker": "Б", "text": "утвердження принципів політичного плюралізму."}, {"marker": "В", "text": "активізації дисидентського правозахисного руху."}, {"marker": "Г", "text": "становлення багатопартійності в суспільстві."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало наслідком підписання СРСР угоди, уривок з якої процитовано:\n«...Держави-учасниці поважатимуть права людини та основні свободи, включаючи свободу думки, совісті, релігії та переконань, для всіх, незалежно від раси, статі, мови та релігії...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "завершення «хрущовської відлиги»"}, {"marker": "Б", "text": "зародження Народного руху України"}, {"marker": "В", "text": "створення Української Гельсінської групи"}, {"marker": "Г", "text": "початок «косигінської реформи»"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Вибори до Верховної Ради УРСР, «...які вперше за рядянських часів були альтернативними (на 450 мандатів у Верховну Раду УРСР претендувало майже 3 тис. кандидатів)», відбулися в", "answers": [{"marker": "А", "text": "квітні 1985 р."}, {"marker": "Б", "text": "вересні 1989 р."}, {"marker": "В", "text": "березні 1990 р."}, {"marker": "Г", "text": "грудні 1991 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який фактор відіграв вирішальну роль у проведенні в Україні позачергових президентських виборів 1994 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "оголошення імпічменту діючому президенту"}, {"marker": "Б", "text": "загострення політичної та економічної кризи"}, {"marker": "В", "text": "ухвалення нової Конституції незалежної України"}, {"marker": "Г", "text": "добровільна відставка глави держави"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Трипільська культура – це археологічна культура епохи", "answers": [{"marker": "А", "text": "палеоліту."}, {"marker": "Б", "text": "мезоліту."}, {"marker": "В", "text": "неоліту."}, {"marker": "Г", "text": "енеоліту."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Об’єднання князем Олегом земель Південної та Північної Русі під владою Рюриковичів і проголошення Києва «*матір’ю городов руських*» відбулося в", "answers": [{"marker": "А", "text": "860 р."}, {"marker": "Б", "text": "882 р."}, {"marker": "В", "text": "941 р."}, {"marker": "Г", "text": "945 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "За великого київського князя Ярослава Мудрого було запроваджено", "answers": [{"marker": "А", "text": "писаний збірник давньоруських законів."}, {"marker": "Б", "text": "християнство як державну релігію Київської Русі."}, {"marker": "В", "text": "систему збору данини з підлеглих племен – полюддя."}, {"marker": "Г", "text": "традицію скликання з’їздів (снемів) руських князів."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Утворення в 1199 р. Галицько-Волинської держави відбулося в результаті", "answers": [{"marker": "А", "text": "боротьби Польщі й Угорщини за розширення своїх володінь."}, {"marker": "Б", "text": "міжусобної боротьби руських князів."}, {"marker": "В", "text": "виконання одного з рішень Любецького з’їзду князів."}, {"marker": "Г", "text": "об’єднання сил руських князів у боротьбі проти половців."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Облогу якого міста монголами описано в уривку з історичного джерела:\n\n\n«І поставив Батий пороки під город коло воріт Лядських, і пороки безперестану били день і ніч. Вибили вони стіни, і вийшли городяни на розбиті стіни, і було тут видіти, як ламалися списи і розколювалися щити, [а] стріли затьмарили світ переможеним, і [воєвода] Дмитро поранений був…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Переяслава"}, {"marker": "Б", "text": "Володимира"}, {"marker": "В", "text": "Чернігова"}, {"marker": "Г", "text": "Києва"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Юрій Дрогобич (Котермак) уславився", "answers": [{"marker": "А", "text": "започаткуванням жанру полемічної літератури."}, {"marker": "Б", "text": "організацією звитяжних воєнних походів козаків."}, {"marker": "В", "text": "науковою діяльністю в європейських університетах."}, {"marker": "Г", "text": "ініціюванням укладення Люблінської унії."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прикладом боротьби Великого князівства Литовського із Золотою Ордою за спадщину Київської Русі є битва", "answers": [{"marker": "А", "text": "на річці Сині Води."}, {"marker": "Б", "text": "під Дорогичином."}, {"marker": "В", "text": "на річці Калка."}, {"marker": "Г", "text": "під Ярославом."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яку подію описано в уривку з історичного джерела:\n\n\n«…стараннями преподобних отців Іпатія Потія та Кирила Терлецького, узгодивши умови, необхідні Церкві нашій, приступили до святого з’єднання з Римською Церквою»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "легалізацію вищої ієрархії православної церкви"}, {"marker": "Б", "text": "приєднання Київської митрополії до Московського патріархату"}, {"marker": "В", "text": " реформування православної церкви митрополитом П. Могилою"}, {"marker": "Г", "text": "утворення греко-католицької церкви"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Упродовж якого періоду відбувалися події, описані в уривку з історичного джерела:\n\n\n«...Хто ж затримає народ, коли в нього так закрутилися колеса свавілля, що їх ніяким чином не можна стримати!.. Переконався я про це під Кумейками: зимою знищив Павлюка, на весну, незважаючи на такий великий розгром, ожив Острянин. Розгромив я Острянина – зразу ж було обрано керівником Гуню, і я двадцять* тижнів вів із ним війну та ледве привів до послуху зброєю і немалим пролиттям крові!..»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1591–1593 рр."}, {"marker": "Б", "text": "1594–1596 рр."}, {"marker": "В", "text": "1620–1621 рр."}, {"marker": "Г", "text": "1637–1638 рр."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році укладено договір, за яким турецький султан визнав зверхність московського царя над Лівобережною Україною та Запорозькою Січчю?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1654 р."}, {"marker": "Б", "text": "1656 р."}, {"marker": "В", "text": "1681 р."}, {"marker": "Г", "text": "1686 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Повстання гетьмана І. Мазепи було підтримано", "answers": [{"marker": "А", "text": "козацькими полками в складі російської армії на чолі з М. Гамалією."}, {"marker": "Б", "text": "козаками Лівобережної України на чолі з І. Скоропадським."}, {"marker": "В", "text": " козаками Правобережної України на чолі з С. Палієм."}, {"marker": "Г", "text": "запорозькими козаками на чолі з К. Гордієнком."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У результаті уніфікації адміністративного устрою Російської імперії на початку XIX ст. територію Слобідської та Лівобережної України було поділено на", "answers": [{"marker": "А", "text": "намісництва."}, {"marker": "Б", "text": "губернії."}, {"marker": "В", "text": "полки."}, {"marker": "Г", "text": "воєводства."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому регіоні України в складі Російської імперії наприкінці XVIII – першій треті ХІХ ст. сформувався осередок українського національного відродження?", "answers": [{"marker": "А", "text": "на Поділлі"}, {"marker": "Б", "text": "на Київщині"}, {"marker": "В", "text": "на Запоріжжі"}, {"marker": "Г", "text": "на Слобожанщині"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало наслідком події, описаної в уривку з історичного джерела:\n\n\n«Кирило-мефодіївські братчики, повернені із заслання, зібралися в Петербурзі. Жваву діяльність виявив Куліш, який із Білозерським розпочинає видавати український місячник «Основа»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "початок українського національного відродження"}, {"marker": "Б", "text": "скасування деяких положень Валуєвського циркуляру"}, {"marker": "В", "text": "участь українських діячів у декабристському русі"}, {"marker": "Г", "text": "організаційне становлення громадівського руху"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Художній напрям (творчий метод) у літературі та мистецтві ХІХ ст., для якого було характерне послідовне дотримання принципу найбільш повного, життєво правдивого відображення світу, – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "реалізм."}, {"marker": "Б", "text": "класицизм."}, {"marker": "В", "text": "романтизм."}, {"marker": "Г", "text": "модернізм."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Створення у Львові товариства «Просвіта» та Літературного товариства ім. Т. Шевченка (від 1892 р. – Наукового товариства ім. Т. Шевченка) є прикладом діяльності", "answers": [{"marker": "А", "text": "народовців."}, {"marker": "Б", "text": "радикалів."}, {"marker": "В", "text": "москвофілів."}, {"marker": "Г", "text": " хлопоманів."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "На початку ХХ ст. митрополитом Української греко-католицької церкви став", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Боберський."}, {"marker": "Б", "text": "А. Шептицький."}, {"marker": "В", "text": "К. Трильовський."}, {"marker": "Г", "text": "Є. Петрушевич."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У складі якої армії в роки Першої світової війни було сформовано підрозділ Українських січових стрільців?", "answers": [{"marker": "А", "text": "російської"}, {"marker": "Б", "text": "німецької"}, {"marker": "В", "text": "австро-угорської"}, {"marker": "Г", "text": "польської"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "До кого звертався С. Єфремов із «Листом без конверта» (19 лютого 1918 р.), уривок з якого процитовано:\n\n\n«Серед імен, власники яких нахвалялись обернути Київ в руїну… одне ім’я спиняє на собі увагу, від якого найбільшим жахом віє. Це ваше ім’я. …серце України в залізних лещатах задушила людина, яка носить прізвище… великого художника, що служив рідному краєві своїм майстерним пером… Я знав і любив вашого батька. Але я, не вагаючись, кажу: яке щастя, що він помер, як добре, що його очі не бачили й уші не чули, як син бомбардує красу землі нашої і кладе в домовину українську волю!»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Дмитра Антоновича"}, {"marker": "Б", "text": "Юрія Коцюбинського"}, {"marker": "В", "text": "Остапа Лисенка"}, {"marker": "Г", "text": "Тараса Франка"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Внутрішня політика гетьмана П. Скоропадського в соціально-економічній сфері     передбачала", "answers": [{"marker": "А", "text": "націоналізацію великої промисловості і запровадження трудової повинності."}, {"marker": "Б", "text": "створення централізованої системи управління і корпорацій роботодавців."}, {"marker": "В", "text": "скасування восьмигодинного робочого дня й заборону страйків."}, {"marker": "Г", "text": " установлення державного контролю на виробництві і створення галузевих профспілок."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який уряд звертався до президента США В. Вільсона з такою відозвою:\n\n\n«Утворивши державу… у Львові, ми визначили границю цієї держави… стараючись оминути захоплення навіть найменшого клаптика землі, який не був заселений в більшості українцями,.. дотримуючись справедливих принципів ваших, Пане Президенте»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Рада Народних Міністрів УНР"}, {"marker": "Б", "text": "Рада Міністрів Української Держави"}, {"marker": "В", "text": "Директорія УНР"}, {"marker": "Г", "text": "Державний Секретаріат ЗУНР"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "В умовах нової економічної політики, за словами В. Леніна, «…можливість переходу селянства до соціалізму більш простим, легким і доступним для селянина шляхом» відкривала", "answers": [{"marker": "А", "text": "кооперація."}, {"marker": "Б", "text": "монополізація."}, {"marker": "В", "text": "націоналізація."}, {"marker": "Г", "text": "концентрація."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Стахановський рух започатковано в роки", "answers": [{"marker": "А", "text": "«воєнного комунізму»."}, {"marker": "Б", "text": "нової економічної політики."}, {"marker": "В", "text": "індустріалізації."}, {"marker": "Г", "text": "радянізації західних областей України."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Закон про п’ять колосків» був складовою політики", "answers": [{"marker": "А", "text": "масових репресій проти селянства."}, {"marker": "Б", "text": "ведення госпрозрахунку між державою та колгоспами."}, {"marker": "В", "text": "перерозподілу земель заможних господарств на користь бідняцьких."}, {"marker": "Г", "text": "освоєння цілинних та перелогових земель."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Коли було створено українську партійно-політичну організацію, програмові засади якої процитовано:\n\n\n«У часи визвольної боротьби лише національна диктатура, витворена в ході національної революції, може забезпечити внутрішню силу Української Нації та найбільшу її відпорність назовні»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "1929 р."}, {"marker": "Б", "text": "1933 р."}, {"marker": "В", "text": "1939 р."}, {"marker": "Г", "text": "1941 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка подія відбулась на початку Великої Вітчизняної війни?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Битва за Дніпро»"}, {"marker": "Б", "text": "Корсунь-Шевченківська операція"}, {"marker": "В", "text": "танкова битва в районі міст Ровно–Луцьк–Дубно–Броди"}, {"marker": "Г", "text": "Карпатсько-Ужгородська операція"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який термін використовується в історичній літературі для означення добровільної співпраці в роки Другої світової війни окремих осіб, груп чи прошарків населення окупованих територій з окупаційною владою?", "answers": [{"marker": "А", "text": "колабораціонізм"}, {"marker": "Б", "text": "конструктивізм"}, {"marker": "В", "text": "космополітизм"}, {"marker": "Г", "text": "консерватизм"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому уривку з історичного джерела ілюструється прояв «лисенківщини»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Коли ми показуємо визначного діяча минулого, святкуємо ювілеї, пов’язані з його іменем, завжди необхідно наголошувати на зв’язку минулого з дійсністю, вказувати на роль партії і тов. Сталіна...»"}, {"marker": "Б", "text": "«Редакція «Вітчизни» не поставила в центрі своєї уваги висвітлення в журналі провідних тем сучасності і насамперед – перемоги радянського народу у Великій Вітчизняній війні і героїчної боротьби радянських людей за виконання сталінської п’ятирічки…»"}, {"marker": "В", "text": "«На Україні завдання наукової розробки історії українського народу покладено на Інститут історії України Академії наук УРСР. Проте... Інститут не розробив і не видав науково витриманої, марксистсько-ленінської історії України...»"}, {"marker": "Г", "text": "«Особи, які відстоюють принципи формальної генетики, неспроможні зрозуміти геніальної вказівки Леніна про те, що «пізнання людини не є... пряма лінія, а крива лінія, що безмежно наближується до ряду кіл, до спіралі...»"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році створено одну з перших дисидентських організацій – Українську робітничо-селянську спілку?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1954 р."}, {"marker": "Б", "text": "1956 р."}, {"marker": "В", "text": "1959 р."}, {"marker": "Г", "text": "1965 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який твір О. Гончара викликав негативну реакцію партійно-радянського керівництва УРСР?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Тронка»"}, {"marker": "Б", "text": "«Прапороносці»"}, {"marker": "В", "text": "«Собор»"}, {"marker": "Г", "text": "«За мить щастя»"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що зумовило перехід партійно-радянського керівництва СРСР до політики «перебудови»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "розпад світової соціалістичної системи"}, {"marker": "Б", "text": "уповільнення темпів економічного зростання"}, {"marker": "В", "text": " вимоги міжнародних фінансових організацій"}, {"marker": "Г", "text": "масові виступи населення проти влади"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що є свідченням співпраці незалежної України з Організацією Об’єднаних Націй?", "answers": [{"marker": "А", "text": "участь українських підрозділів у миротворчих операціях"}, {"marker": "Б", "text": "приєднання до програми «Партнерство заради миру»"}, {"marker": "В", "text": "проголошення без’ядерного статусу держави"}, {"marker": "Г", "text": "розміщення на своїй території іноземних військових баз"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало одним із наслідків винайдення первісною людиною лука та стріли?", "answers": [{"marker": "А", "text": "перехід людини до осілого способу життя"}, {"marker": "Б", "text": "криза та занепад рибальства й збиральництва"}, {"marker": "В", "text": "суттєве зростання продуктивності праці мисливців"}, {"marker": "Г", "text": "утвердження відтворюючих форм господарювання"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Із діяльністю якого давньоруського правителя пов’язано встановлення норм данини («устави», «уроки») та створення осередків князівської влади на місцях («погости», «становища»)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Аскольда"}, {"marker": "Б", "text": "Олега"}, {"marker": "В", "text": "Ігоря"}, {"marker": "Г", "text": "Ольги"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка пам’ятка давньоруської літератури містить такі настанови:\n\n«... Паче всього — убогих не забувайте, годуйте й подавайте сироті... не давайте сильним погубити людину... гордості не майте в серці і в умі. Старих шануй, як отця, а молодих — як братів. Лжі бережися, і п’янства, і блуду, бо в сьому душа погибає і тіло. А се вам основа всього: страх божий майте вище над усе...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Слово о полку Ігоревім»"}, {"marker": "Б", "text": "«Руська правда» Ярослава Мудрого"}, {"marker": "В", "text": "«Повчання дітям» Володимира Мономаха"}, {"marker": "Г", "text": "«Слово про закон і благодать» митрополита Іларіона"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У боротьбі з якою державою Папа Римський Інокентій IV обіцяв надати допомогу князеві Данилу Галицькому?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Тевтонським орденом"}, {"marker": "Б", "text": "Золотою Ордою"}, {"marker": "В", "text": "Великим князівством Литовським"}, {"marker": "Г", "text": "Польським королівством"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Форма земельної відробіткової ренти, що передбачала обов’язкову працю залежного селянина власним реманентом у господарстві землевласника, називається", "answers": [{"marker": "А", "text": "вотчина."}, {"marker": "Б", "text": "панщина."}, {"marker": "В", "text": "фільварок."}, {"marker": "Г", "text": "оброк."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яку подію історик М. Грушевський охарактеризував наступним чином:\n\n«Прославлений пізніше як акт любові, братерства, пожертвування у дійсності цей сейм був ланцюгом насильства над чужими переконаннями, чужими правами, довершений тиском державної влади й тяжких політичних обставин...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "укладення Кревської унії"}, {"marker": "Б", "text": "утворення Речі Посполитої"}, {"marker": "В", "text": "заснування греко-католицької церкви"}, {"marker": "Г", "text": "ліквідацію Київського удільного князівства"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n«Після раптового вторгнення запорожців у табір Османа турками оволоділа паніка: сам Осман, який ще недавно думав, що немає нікого у світі могутнішого за нього, тепер на власні очі побачив усю хиткість свого становища...»\n\nВ уривку йдеться про", "answers": [{"marker": "А", "text": "одну з подій Хотинської війни."}, {"marker": "Б", "text": "захоплення запорозькими козаками фортеці Кафа."}, {"marker": "В", "text": "вторгнення в Молдавію козаків С. Наливайка."}, {"marker": "Г", "text": "захоплення запорозькими козаками фортеці Кодак."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Ліквідація магнатського землеволодіння, панщини, масове покозачення селянства, формування нової еліти суспільства на основі козацької старшини відбулися в результаті", "answers": [{"marker": "А", "text": "козацьких воєн кінця XVI ст."}, {"marker": "Б", "text": "морських походів козаків початку XVII ст."}, {"marker": "В", "text": "козацько-селянських повстань 20—30-х рр. XVII ст."}, {"marker": "Г", "text": "національно-визвольної війни українського народу середини XVII ст."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка держава таємно підтримувала полтавського полковника М. Пушкаря та кошового отамана Я. Барабаша в їхньому повстанні проти гетьмана І. Виговського?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Московське царство"}, {"marker": "Б", "text": "Річ Посполита"}, {"marker": "В", "text": "Кримське ханство"}, {"marker": "Г", "text": "Шведське королівство"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Період Руїни характеризувався", "answers": [{"marker": "А", "text": "всеохоплюючою кризою та занепадом Речі Посполитої, викликаних визвольною війною українського народу під проводом Б. Хмельницького."}, {"marker": "Б", "text": "форсованим наступом російського уряду на автономні права Гетьманщини внаслідок переходу гетьмана І. Мазепи на бік шведського короля."}, {"marker": "В", "text": "внутрішньою боротьбою козацької старшини за владу, розколом Гетьманщини, втручанням в її внутрішні справи сусідніх держав."}, {"marker": "Г", "text": "остаточною ліквідацією інституту гетьманства, решток української автономії та повною інтеграцією українських земель у Російську імперію."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1768 р. Коліївщиною були охоплені райони", "answers": [{"marker": "А", "text": "Лівобережної України."}, {"marker": "Б", "text": "Правобережної України."}, {"marker": "В", "text": "Слобідської України."}, {"marker": "Г", "text": "Південної України."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Позицію якого діяча українського національного відродження відображено у висловлюванні:\n\n«Повинність і обов’язок вселяють всякому любов до Батьківщини. Я також син Росії і хочу воювати проти французів і бути співучасником Полтавського козацького полку...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Котляревського"}, {"marker": "Б", "text": "Т. Шевченка"}, {"marker": "В", "text": "М. Костомарова"}, {"marker": "Г", "text": "П. Куліша"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році на західноукраїнських землях (Галичина, Буковина) було остаточно скасовано панщину?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1805 р."}, {"marker": "Б", "text": "1816 р."}, {"marker": "В", "text": "1837 р."}, {"marker": "Г", "text": "1848 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке розпорядження царського уряду викликало такий коментар сучасника:\n\n«Усі чесні люди кожної цивілізованої нації вважають справу російського уряду відняти в 24 мільйонів українців їхню мову, заборонити друкувати українські газети, виголошувати промови на ювілеях українських поетів, найдурнішим документом, який можна було прийняти у сфері духовного життя...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Маніфест...» імператора Олександра II від 19 лютого 1861 р."}, {"marker": "Б", "text": "Циркуляр міністра внутрішніх справ П. Валуєва від 18 липня 1863 р."}, {"marker": "В", "text": "Емський указ імператора Олександра II від 18 травня 1876 р."}, {"marker": "Г", "text": "«Маніфест...» імператора Миколи II від 17 жовтня 1905 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть причини аграрного перенаселення Наддніпрянської України наприкінці XIX ст.", "answers": [{"marker": "А", "text": "демографічний вибух і збереження великого землеволодіння"}, {"marker": "Б", "text": "соціальне розшарування селянства та зростання чисельності робітників"}, {"marker": "В", "text": "скасування панщини та міграція селянства із західноукраїнських земель"}, {"marker": "Г", "text": "поразка першої Російської революції та проведення Столипінської реформи"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У Наддніпрянській Україні на початку XX ст. іноземні інвестиції спрямовувалися переважно в", "answers": [{"marker": "А", "text": "харчову промисловість."}, {"marker": "Б", "text": "сільське господарство."}, {"marker": "В", "text": "легку промисловість."}, {"marker": "Г", "text": "важку промисловість."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Боротьба західноукраїнських політичних партій на початку XX ст. за реформування виборчої системи Австро-Угорщини призвела до", "answers": [{"marker": "А", "text": "скасування виборчих прав українського населення Галичини."}, {"marker": "Б", "text": "виділення місць для депутатів від Галичини у Віденському парламенті."}, {"marker": "В", "text": "запровадження загального виборчого права для чоловіків."}, {"marker": "Г", "text": "ліквідації Галицького сейму як представницького органу влади."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Галицько-Буковинське генерал-губернаторство» — це адміністративно-територіальна одиниця, створена", "answers": [{"marker": "А", "text": "владою Австро-Угорщини на початку Першої світової війни на вимогу Головної української ради та Союзу визволення України."}, {"marker": "Б", "text": "урядом Російської імперії для управління окупованими російською армією під час Першої світової війни землями Австро-Угорщини."}, {"marker": "В", "text": "командуванням Німеччини та Австро-Угорщини, оборона якої в роки Першої світової війни покладалася на Українських січових стрільців."}, {"marker": "Г", "text": "урядом Німеччини на українських землях Австро-Угорської та Російської імперій після завершення Першої світової війни."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке гасло українського національно-визвольного руху відповідає змісту Першого Універсалу Української Центральної Ради?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Уся влада Радам!»"}, {"marker": "Б", "text": "«Автономію Україні!»"}, {"marker": "В", "text": "«Геть Тимчасовий уряд!»"}, {"marker": "Г", "text": "«Хай живе незалежна Україна!»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Наслідком укладення Брест-Литовського мирного договору для України було відновлення", "answers": [{"marker": "А", "text": "влади більшовиків та їхніх союзників."}, {"marker": "Б", "text": "федеративних зв’язків України з Росією."}, {"marker": "В", "text": "союзницьких відносин з країнами Антанти."}, {"marker": "Г", "text": "влади Української Центральної Ради."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1925 р. в Українській СРР нараховувалося 79,1% шкіл з українською мовою викладання. У 1930 р. цей відсоток зріс до 85%. Що обумовило це зростання?", "answers": [{"marker": "А", "text": "утворення Всеукраїнської академії наук"}, {"marker": "Б", "text": "здійснення владою політики «коренізації»"}, {"marker": "В", "text": "входження республіки до складу СРСР"}, {"marker": "Г", "text": "відновлення діяльності університетів"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало наслідком форсованої індустріалізації, здійснюваної в Україні наприкінці 1920 — у 1930-х рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "комплексний розвиток народного господарства"}, {"marker": "Б", "text": "високі темпи розвитку важкої промисловості"}, {"marker": "В", "text": "інтенсивний розвиток легкої промисловості"}, {"marker": "Г", "text": "децентралізація управління промисловістю"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому уривку з історичних джерел відображено особливості життя українського суспільства в 1930-х рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Прикметним явищем була поява кредитних спілок, які надавали селянським господарствам не тільки позики «живими» грошима, а й пропонували в кредит широкий спектр товарів виробничого призначення...»"}, {"marker": "Б", "text": "«Опір набув великого поширення. Зброя, що залишилася з воєнних часів, стала умовою для розгортання партизанської війни. Партизанські загони швидко розгорталися в степових і лісостепових зонах України...»"}, {"marker": "В", "text": "«Загальні збори бідноти... виносили постанови про відібрання у куркулів усіх засобів виробництва. Намічали день розкуркулення й розподіляли актив бідняків в господарства куркулів. У зазначений термін актив приходив до куркуля та описував усе його майно...»"}, {"marker": "Г", "text": "«...Завдання семирічки в галузі сільського господарства ми зможемо виконати за п’ять років... Розрахунки показують, що посіви кукурудзи повинні орієнтовно становити 9—10 млн га і рівнятися приблизно половині всієї площі зернових...»"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Незалежність Карпатської України проголошено", "answers": [{"marker": "А", "text": "15 березня 1939 р."}, {"marker": "Б", "text": "23 серпня 1939 р."}, {"marker": "В", "text": "17 вересня 1939 р."}, {"marker": "Г", "text": "26 жовтня 1939 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про кого з діячів йдеться в уривку з історичного джерела:\n\n«Один із організаторів партизанського руху в Україні в роки Великої Вітчизняної війни. У 1941-1944 рр. — командир Путивльського партизанського загону, згодом — з’єднання партизанських загонів Сумської області, яке впродовж 1942-1943 рр. здійснило рейди з Брянських лісів на Правобережну та Західну Україну. У 1944 р. з’єднання перейменовано в 1-шу Українську партизанську дивізію, названу на його честь»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "О. Федорова"}, {"marker": "Б", "text": "Т. Строкача"}, {"marker": "В", "text": "О. Сабурова"}, {"marker": "Г", "text": "С. Ковпака"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було одним із наслідків депортації в 1944 р. кримських татар із території Криму?", "answers": [{"marker": "А", "text": "надання Кримській області автономії у складі Української РСР"}, {"marker": "Б", "text": "розформування кримськотатарських частин Червоної армії"}, {"marker": "В", "text": "утворення Татарського автономного округу в Узбецькій РСР"}, {"marker": "Г", "text": "кардинальна зміна національного складу регіону"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "9 травня 1945 р. — це день", "answers": [{"marker": "А", "text": "визволення всієї території УРСР від нацистських загарбників."}, {"marker": "Б", "text": "перемоги народів СРСР у Великій Вітчизняній війні."}, {"marker": "В", "text": "входження Закарпатської України до складу УРСР."}, {"marker": "Г", "text": "вступу УРСР до Організації Об’єднаних Націй."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Ухвалення рішення: «Швидкими темпами переселити українців і змішані сім’ї на повернуті території (насамперед у Північну Пруссію), не створюючи компактні групи, та не ближче ніж 100 км від кордону...» започаткувало реалізацію", "answers": [{"marker": "А", "text": "акції «пацифікації»."}, {"marker": "Б", "text": "політики «радянізації»."}, {"marker": "В", "text": "операції «Вісла»."}, {"marker": "Г", "text": "плану «Ост»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Розвиток якої галузі промисловості Української РСР у 1950—1980-х рр. пов’язаний з іменем конструктора О. К. Антонова?", "answers": [{"marker": "А", "text": "автомобілебудівної"}, {"marker": "Б", "text": "верстатобудівної"}, {"marker": "В", "text": "суднобудівної"}, {"marker": "Г", "text": "авіабудівної"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть одну з ознак дисидентського руху в Україні в другій половині 1960 — першій половині 1980-х рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "мирний, ненасильницький характер боротьби"}, {"marker": "Б", "text": "поширення руху лише в західних областях України"}, {"marker": "В", "text": "координація масових антиурядових акцій з московськими групами"}, {"marker": "Г", "text": "домінування релігійної течії, її підтримка православною церквою"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n«У зараженому радіацією Чорнобилі влаштовували «показушні» весілля, фальшиві гулянки, паради. У дні всенародної жалоби було влаштовано першотравневу демонстрацію на Хрещатику в Києві, де оголені діти, нічого не підозрюючи, танцювали перед трибунами, потішаючи тих, котрі знали — зобов’язані були знати! — весь трагізм ситуації, що склалася...»\n\nЗазначені вище заходи проводилися партійно-радянським керівництвом з метою", "answers": [{"marker": "А", "text": "продемонструвати світові єдність Комуністичної партії України та народу в умовах надзвичайної ситуації."}, {"marker": "Б", "text": "засвідчити непохитність радянської традиції святкування Міжнародного дня солідарності трудящих за будь-яких обставин."}, {"marker": "В", "text": "приховати факт вибуху ядерного реактора та реальні масштаби й наслідки техногенної катастрофи."}, {"marker": "Г", "text": "переконати радянське суспільство в безпечності використання атомної енергії в мирних цілях."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "24 серпня 1991 р. Верховна Рада УРСР ухвалила", "answers": [{"marker": "А", "text": "Закон «Про економічну самостійність Української РСР»."}, {"marker": "Б", "text": "Акт проголошення незалежності України."}, {"marker": "В", "text": "Декларацію про державний суверенітет України."}, {"marker": "Г", "text": "Угоду про створення Співдружності Незалежних Держав."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Археологічна культура» – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "комплекс подібних між собою за низкою ознак археологічних пам’яток, поширених на певній території в межах певного історичного часу."}, {"marker": "Б", "text": "шар ґрунту на місці давніх поселень, у якому під час розкопок археологами виявлено предмети матеріальної культури, сліди господарювання людини."}, {"marker": "В", "text": "сукупність матеріальних цінностей, створених певною культурою відповідно до рівня розвитку окремого народу чи окремого регіону."}, {"marker": "Г", "text": "система археологічної періодизації культурно-історичного поступу, що послідовно фіксує найважливіші матеріальні зрушення в розвитку людства."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Установленням «уроків» великою княгинею київською Ольгою було", "answers": [{"marker": "А", "text": "визначено розміри данини."}, {"marker": "Б", "text": "запроваджено систему полюддя."}, {"marker": "В", "text": "створено першу школу для дівчат."}, {"marker": "Г", "text": "затверджено систему васалітету."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Спільною рисою правління великих князів київських Святослава Ігоревича, Володимира Великого та Ярослава Мудрого було те, що вони", "answers": [{"marker": "А", "text": "розширювали кордони Русі."}, {"marker": "Б", "text": "поширювали християнство."}, {"marker": "В", "text": "укладали збірники писемних законів."}, {"marker": "Г", "text": "здійснювали «шлюбну дипломатію»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було однією з причин домовленості, досягнутої між онуками Ярослава Мудрого: «*Відтепер з’єднаймося в одне серце і обережімо Руську землю…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "загроза завоювання хозарами"}, {"marker": "Б", "text": "численні набіги печенігів"}, {"marker": "В", "text": "часті напади половців"}, {"marker": "Г", "text": "уторгнення монголів"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Остаточна ліквідація Київського удільного князівства у складі Великого князівства Литовського відбулася в", "answers": [{"marker": "А", "text": "1362 р."}, {"marker": "Б", "text": "1385 р."}, {"marker": "В", "text": "1449 р."}, {"marker": "Г", "text": "1471 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про укладення якої унії йдеться в уривку з історичного джерела:\n\n\n«Політичною елітою тогочасної України-Русі унія сприймалася радше негативно, ніж позитивно. І все ж, незважаючи на всі “за” і “проти”, унія мала велике значення для України. Вона фактично врятувала Велике князівство Литовське від експансії Московського царства»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Кревської"}, {"marker": "Б", "text": "Городельської"}, {"marker": "В", "text": "Люблінської"}, {"marker": "Г", "text": "Берестейської"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було одним із результатів церковної реформи митрополита П. Могили?", "answers": [{"marker": "А", "text": "скасування частини умов церковної унії"}, {"marker": "Б", "text": "набуття церковними братствами права ставропігії"}, {"marker": "В", "text": "подолання занепаду православної церкви на українських землях"}, {"marker": "Г", "text": "стрімке зростання протестантських громад у містах і селах України"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У народній пісні: «*…Була Варна здавна славна – / Славнiшiї козаченьки, / Що тую Варну дістали, / I в нiй турків забрали…» уславлено часи", "answers": [{"marker": "А", "text": "походів князя Д. Вишневецького."}, {"marker": "Б", "text": " козацьких повстань 90-х рр. XVI ст."}, {"marker": "В", "text": "козацько-селянських повстань 20–30-х рр. XVIІ ст."}, {"marker": "Г", "text": "морських походів козаків на початку XVIІ ст."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка битва Національно-визвольної війни українського народу середини XVII ст. відбулася в 1652 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Берестецька"}, {"marker": "Б", "text": "Зборівська"}, {"marker": "В", "text": "Батозька"}, {"marker": "Г", "text": "Пилявецька"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Ухвалення «Пактів і Конституції прав і вольностей Війська Запорозького» пов’язано з", "answers": [{"marker": "А", "text": "утворенням «Правління гетьманського уряду»."}, {"marker": "Б", "text": "повстанням козаків під проводом Семена Палія."}, {"marker": "В", "text": "обранням Пилипа Орлика на посаду гетьмана."}, {"marker": "Г", "text": "початком діяльності Першої Малоросійської колегії."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У чому полягала особливість козацького полкового устрою Слобідської України в другій половині XVII – середині XVIII ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "обрання полковників на посаду супроводжувалося присягою як на вірність царю, так і на вірність гетьману"}, {"marker": "Б", "text": "полкові уряди самостійно вирішували питання чисельності козацького війська та його утримання"}, {"marker": "В", "text": "кожен полк окремо і в різний час отримував царську жалувану грамоту, де визначалися його права та привілеї"}, {"marker": "Г", "text": "полковники призначалися бєлгородським воєводою з наступним затвердженням на полкових козацьких радах"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було одним із результатів Другого поділу Речі Посполитої (1793 р.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "утворення коронного краю Королівства Галіції та Лодомерії"}, {"marker": "Б", "text": "розгортання гайдамацького повстанського руху на Правобережній Україні"}, {"marker": "В", "text": " уключення Київщини, Східної Волині, Поділля до складу Російської імперії"}, {"marker": "Г", "text": "придушення опришківського руху в Галичині, на Буковині та Закарпатті"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Університет Святого Володимира в Києві було відкрито в", "answers": [{"marker": "А", "text": "1805 р."}, {"marker": "Б", "text": "1834 р."}, {"marker": "В", "text": "1865 р."}, {"marker": "Г", "text": "1892 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Перші залізниці в Наддніпрянській Україні з’єднували", "answers": [{"marker": "А", "text": "чорноморські порти з основними районами виробництва товарного хліба."}, {"marker": "Б", "text": "адміністративні центри губерній зі столицею імперії Санкт-Петербургом."}, {"marker": "В", "text": "Донецький вугільний басейн з економічними центрами Росії та Польщі."}, {"marker": "Г", "text": "Київ зі столицями західноєвропейських держав."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що вплинуло на трансформацію громадівського руху в Україні в 1860–1870-ті рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "війни з Османською імперією"}, {"marker": "Б", "text": "поділи Речі Посполитої"}, {"marker": "В", "text": "діяльність масонських лож і декабристів"}, {"marker": "Г", "text": "циркуляри й укази царської влади"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Нова ера» – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "компроміс між австрійським урядом і поляками Галичини початку ХІХ ст., що передбачав придушення поляками антиурядової пропаганди українців у краї в обмін на створення урядом Галицького сейму."}, {"marker": "Б", "text": "угода між народовцями Галичини та Київською громадою середини ХІХ ст., за якою громадівці визнавали Галичину «українським П’ємонтом»."}, {"marker": "В", "text": "україно-австро-польське порозуміння кінця ХІХ ст. в Галичині, яке полягало в культурно-освітніх і господарських поступках правлячих кіл в обмін на лояльне ставлення українців до імперії Габсбургів."}, {"marker": "Г", "text": "політика австрійського уряду початку ХХ ст. в Галичині, спрямована на надання українському селянству певних громадянських прав, залучення його представників до парламентської діяльності."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Національний гімн «Ще не вмерла України ні слава, ні воля. / Ще нам, браття молодії, усміхнеться доля...» створили", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Франко, С. Людкевич."}, {"marker": "Б", "text": "М. Драгоманов, С. Гулак-Артемовський."}, {"marker": "В", "text": "П. Чубинський, М. Вербицький."}, {"marker": "Г", "text": "Леся Українка, М. Леонтович."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Наприкінці XIX – на початку XX ст. родини підприємців Симиренків, Терещенків, Ханенків уславилися", "answers": [{"marker": "А", "text": "революційною діяльністю."}, {"marker": "Б", "text": "правозахисною діяльністю."}, {"marker": "В", "text": "педагогічною діяльністю."}, {"marker": "Г", "text": "меценатською діяльністю."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році оприлюднено цитоване звернення до населення західноукраїнських земель:\n\n\n«Не бути більше підневільної Русі! Надбання Володимира Святого, земля Ярослава Осмомисла, князів Данила та Романа, скинувши ярмо, підніме знамено єдиної, великої, неподільної Росії. Звільнені руські брати!.. Не вбачаючи свого щастя в утиску іноземців, як це робили [австрійці], спрямуйте меч свій на ворога, а серця свої зверніть до Бога з молитвою за Росію, за російського Царя!»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "1914 р."}, {"marker": "Б", "text": "1915 р."}, {"marker": "В", "text": "1916 р."}, {"marker": "Г", "text": "1917 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Проголошення Українською Центральною Радою Першого Універсалу спричинено", "answers": [{"marker": "А", "text": "збройним виступом самостійників у Києві."}, {"marker": "Б", "text": "відправленням українізованих військових частин на фронт."}, {"marker": "В", "text": "відмовою Тимчасового уряду визнати право України на автономію."}, {"marker": "Г", "text": "формуванням рад робітничих, солдатських і селянських депутатів."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало наслідком підписання Варшавської угоди (квітень 1920 р.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "утрата УНР західноукраїнських земель"}, {"marker": "Б", "text": "контрнаступ радянських військ на Варшаву"}, {"marker": "В", "text": "визнання Польщею Української СРР"}, {"marker": "Г", "text": "проголошення створення Галицької СРР"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Підтримка радянською владою Української автокефальної православної церкви (УАПЦ) у 1920-ті рр. пояснюється", "answers": [{"marker": "А", "text": "толерантним ставленням до релігійних вірувань українців."}, {"marker": "Б", "text": "використанням церкви в поширенні комуністичних ідей."}, {"marker": "В", "text": "сприянням розвитку релігійної свідомості як основи народного життя."}, {"marker": "Г", "text": "намаганням послабити та розколоти Російську православну церкву."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому уривку з історичних джерел відображено особливості суспільно-політичного життя України в період радянської модернізації (1929–1938 рр.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Почалась робота з ліквідації неписьменності, посилюється пропагандистська робота серед населення. Використовуючи друковане слово, наша більшовицька партія формує свідомість радянської людини…»"}, {"marker": "Б", "text": "«На 28 вересня на Україні є ще 13764 заарештованих по куркульській операції, справи яких не розглянуті трійками; в обласних трійках НКВС УРСР є матеріали, на основі яких можна репресувати понад 15 тис. осіб…»"}, {"marker": "В", "text": "«…У період революційного оновлення радянського суспільства, коли розпочато процес демократизації, очищення всіх сторін нашого життя від викривлень загальнолюдських принципів гуманізму, у країні посилюється прагнення знати всю правду про минуле…»"}, {"marker": "Г", "text": "«…У роботі деяких радянських істориків були допущені серйозні помилки космополітичного характеру. …купка безрідних космополітів намагалася вести свою шкідливу роботу, поширюючи антипатріотичні погляди при висвітленні питань історії нашої Батьківщини…»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поразки Червоної армії влітку–восени 1941 р. на території України спричинили", "answers": [{"marker": "А", "text": "евакуацію людей і матеріальних цінностей з республіки у східні райони СРСР."}, {"marker": "Б", "text": "початок процесу радянізації західних областей УРСР."}, {"marker": "В", "text": "окупацію військами Німеччини та її союзників усієї території УРСР."}, {"marker": "Г", "text": "депортацію кримських татар, болгар і вірмен до Сибіру та Середньої Азії."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для процесу післявоєнної відбудови народного господарства УРСР (1945 – початок 1950-х рр.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "спрямування основних ресурсів держави на розвиток соціальної сфери"}, {"marker": "Б", "text": "використання фінансової та технічної допомоги за «планом Маршалла»"}, {"marker": "В", "text": "першочергове відновлення роботи важкої промисловості та енергетики"}, {"marker": "Г", "text": "пріоритетний розвиток сільського господарства та інфраструктури"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що зумовило появу руху «шістдесятників»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "відмова КПРС від насадження методу «соціалістичного реалізму»"}, {"marker": "Б", "text": "припинення переслідувань діячів українського визвольного руху"}, {"marker": "В", "text": "активна діяльність організацій і груп українських дисидентів"}, {"marker": "Г", "text": "лібералізація суспільно-політичного життя в СРСР"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одним із проявів політико-ідеологічної кризи радянської моделі розвитку України в 1970 – на початку 1980-х рр. є", "answers": [{"marker": "А", "text": "розмежування владних повноважень між Комуністичною партією України та Радами народних депутатів."}, {"marker": "Б", "text": "поява концепції «розвиненого соціалізму» внаслідок усвідомлення нереальності побудови комунізму."}, {"marker": "В", "text": "утвердження принципів плюралізму на хвилі протестних настроїв у суспільстві."}, {"marker": "Г", "text": "зростання самостійності та активності громадських неурядових організацій."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке визначення відповідає поняттю «номенклатура»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "узагальнююча назва посадовців різних рівнів, що є ланками командно-адміністративної системи"}, {"marker": "Б", "text": "система, за якої функціонують і ведуть боротьбу за владу партії різної політичної орієнтації"}, {"marker": "В", "text": "політика розміщення промислових об’єктів без урахування наявної сировинної бази, трудових ресурсів тощо"}, {"marker": "Г", "text": "система управління, за якої частина функцій центральної влади переходить до місцевих органів самоврядування"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "За часів перебування на посаді якого Президента України відбувалися події, описані в уривку з історичного джерела:\n\n\n«Бурхливими були часи …знову шукали винних у важкому економічному стані: і Кабмін не такий, і Рада не така, і депутати... Студенти на граніті вимагали реальної незалежності і реформ, страйкуючі шахтарі – проведення референдуму про довіру Президенту й парламенту. І, щоб вгамувати пристрасті, було ухвалено рішення про дострокове припинення повноважень парламенту та Президента України і проведення дострокових виборів…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Л. М. Кравчука"}, {"marker": "Б", "text": "Л. Д. Кучми"}, {"marker": "В", "text": "В. А. Ющенка"}, {"marker": "Г", "text": "В. Ф. Януковича"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Повноправним суб’єктом міжнародних відносин Україна стала,", "answers": [{"marker": "А", "text": "набувши членство в Раді Європи."}, {"marker": "Б", "text": "проголосивши Декларацію про державний суверенітет."}, {"marker": "В", "text": "ухваливши Основні напрями зовнішньої політики."}, {"marker": "Г", "text": "здобувши визнання державами світу незалежності країни."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Галузь історичної науки, що вивчає речові (матеріальні) пам’ятки шляхом розкопок і лабораторних досліджень та реконструює за ними давню історію суспільства, називається", "answers": [{"marker": "А", "text": "геральдика"}, {"marker": "Б", "text": "археологія"}, {"marker": "В", "text": "топоніміка"}, {"marker": "Г", "text": "історіографія"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Київ був центром східнослов’янського племінного союзу (об’єднання)", "answers": [{"marker": "А", "text": "древлян"}, {"marker": "Б", "text": "сіверян"}, {"marker": "В", "text": "полян"}, {"marker": "Г", "text": "дулібів"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "До якого великого князя київського звертався візантійський імператор Іоанн Цимісхій із таким посланням: «Вважаю, що ти не забув про поразку батька твого.., який, порушивши клятвений договір, приплив до столиці нашої з величезним військом на 10 тисячах кораблях, а повернувся лише з десятком човнів, сам став передвісником своєї біди. Не згадую я вже про його подальшу жалюгідну долю...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Олега"}, {"marker": "Б", "text": "Святослава"}, {"marker": "В", "text": "Володимира Великого"}, {"marker": "Г", "text": "Ярослава Мудрого"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "В уривку давньоруського літопису: «Посланці прийшли до Давида і сказали йому: Це... мовлять брати: \"Ми не дамо тобі стола володимирського, бо ти кинув ножа в нас, а сього не було в Руській землі\"...» ідеться про", "answers": [{"marker": "А", "text": "розподіл полюддя"}, {"marker": "Б", "text": "наділення помістями бояр"}, {"marker": "В", "text": "надання містам маґдебургського права"}, {"marker": "Г", "text": "боротьбу князів за уділи"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Об’єднання князем Романом Мстиславичем Галицького та Волинського князівств відбулося в", "answers": [{"marker": "А", "text": "1187 р."}, {"marker": "Б", "text": "1199 р."}, {"marker": "В", "text": "1223 р."}, {"marker": "Г", "text": "1240 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть мету братського руху на українських землях у XVI ст.", "answers": [{"marker": "А", "text": "визнання станових привілеїв українського козацтва"}, {"marker": "Б", "text": "укладення унії між католицькою і православною церквами"}, {"marker": "В", "text": "ліквідація кріпосної залежності українського селянства"}, {"marker": "Г", "text": "захист і підтримка православної церкви"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Якому історичному діячеві історик О. Субтельний дав таку оцінку: «...Він дивився на козаків не лише під кутом зору їхніх особливих станових інтересів, а й як на потенційних рушїів українського суспільства в цілому. Сам він об’єднав військову силу козацтва з політично слабкою церковною та культурною верхівкою України...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "А. П. Могилі"}, {"marker": "Б", "text": "Б. Д. Вишневецькому"}, {"marker": "В", "text": "В. К. Острозькому"}, {"marker": "Г", "text": "Г. П. Конашевичу-Сагайдачному"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "1632 р. - це рік створення", "answers": [{"marker": "А", "text": "Львівського університету"}, {"marker": "Б", "text": "Києво-Могилянського колегіуму"}, {"marker": "В", "text": "Луцької братської школи"}, {"marker": "Г", "text": "Острозької академії"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Під час якої битви Національно-визвольної війни українського народу середини XVII ст. відбувалися події, описані в уривку з історичного джерела: «І ось зібрав Богун своїх полковників на раду. Думали вони, як би вирватися з осади... На раді полковники вирішили навести через річку Плешиву міст, переправити ним на той бік побільше війська, відігнати Лянцкоронського і дати змогу усьому козацтву вийти з облоги...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Жовтоводської"}, {"marker": "Б", "text": "Корсунської"}, {"marker": "В", "text": "Берестецької"}, {"marker": "Г", "text": "Зборівської"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть особливість становища Запорозької Січі в роки Руїни (60-70-ті pp. XVII ст.).", "answers": [{"marker": "А", "text": "становила окрему адміністративну одиницю Слобідської України"}, {"marker": "Б", "text": "виступала самостійною військово-політичною силою"}, {"marker": "В", "text": "перебувала під протекторатом турецького султана"}, {"marker": "Г", "text": "входила до складу Правобережної Гетьманщини"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "\"Літопис Самовидця\" Романа Ракушки-Романовського, \"Літопис\" Григорія Грабянки, \"Літопис\" Самійла Величка — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "впорядкування житій святих козацької доби."}, {"marker": "Б", "text": "твори про козацьку добу в українській історії."}, {"marker": "В", "text": "публіцистичні твори на захист православ’я."}, {"marker": "Г", "text": "церковні морально-повчальні твори."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "\"Руська правда\" П. Пестеля, Конституція М. Муравйова - це програмні документи", "answers": [{"marker": "А", "text": "народовців."}, {"marker": "Б", "text": "декабристів."}, {"marker": "В", "text": "громадівців."}, {"marker": "Г", "text": "кирило-мефодіївців."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Коли відбулося повстання, яке дало привід царській владі розпочати масову русифікацію Правобережної України?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1830-1831 рр."}, {"marker": "Б", "text": "1833-1837 рр."}, {"marker": "В", "text": "1846-1847 рр."}, {"marker": "Г", "text": "1853-1856 рр."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Вагомим прикладом активної суспільної діяльності Головної руської ради під час революції 1848-1849 рр. в Австрійській імперії є", "answers": [{"marker": "А", "text": "створення \"Руської трійці\", видання альманаху \"Русалка Дністровая\""}, {"marker": "Б", "text": "заснування Руського інституту при Львівському університеті та товариства \"Просвіта\"."}, {"marker": "В", "text": "проведення Слов’янського з’їзду в Празі, організація Наукового товариства ім. Т. Шевченка."}, {"marker": "Г", "text": "видання \"Зорі Галицької\", скликання Собору руських учених у Львові."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що гальмувало в Наддніпрянській Україні розвиток капіталістичних відносин на селі після селянської реформи 1861 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "виплата селянами викупних платежів"}, {"marker": "Б", "text": "переселення іноземних колоністів"}, {"marker": "В", "text": "створення військових поселень"}, {"marker": "Г", "text": "виокремлення селянських наділів з общини"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Програмові положення якої організації наведено в уривку з документа: «...Ми, свідомі Українці, назавжди пориваємо зв’язок з українофілами. Ми оддаємо всі наші сили на творення української культури, на соціально-політичне визволення поневоленого українського народу. Ми вживаємо тільки українську мову. Ми працюємо тільки для українського народу. Ми мусимо агітувати за наші думки... кожен повинен протягом року вивчити українській грамоті не менше двох членів для нашої організації...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Кирило-Мефодіївського братства"}, {"marker": "Б", "text": "Братства тарасівців"}, {"marker": "В", "text": "Південно-Західного відділу Російського географічного товариства"}, {"marker": "Г", "text": "Старої Київської громади"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що прискорило процес руйнування традиційних галузей господарства західноукраїнських земель у другій половині XIX ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "масова трудова еміграція селянства"}, {"marker": "Б", "text": "націоналізація промислових підприємств"}, {"marker": "В", "text": "будівництво мережі залізниць"}, {"marker": "Г", "text": "малоземелля українських селян"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке щоденне періодичне видання було започатковано Є. Чикаленком у роки революції 1905-1907 рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "\"Зоря Галицька\""}, {"marker": "Б", "text": "\"Громада\""}, {"marker": "В", "text": "\"Основа\""}, {"marker": "Г", "text": "\"Рада\""}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які українські землі під час Першої світової війни було окуповано російськими військами в 1914 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Холмщину, Західну Волинь"}, {"marker": "Б", "text": "Східну Галичину, Північну Буковину"}, {"marker": "В", "text": "Західне Поділля, Східну Волинь"}, {"marker": "Г", "text": "Закарпаття, Марморощину"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який документ В. Винниченко назвав «...не чим іншим, як цинічним і провокаційним порушенням угоди 16 липня й одвертим бажанням видерти з рук українства всі його революційні здобутки...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "резолюцію Харківського з’їзду рад \"Про організацію влади на Україні\""}, {"marker": "Б", "text": "постанову З’їзду народів Росії \"Про федеративний устрій Російської держави\""}, {"marker": "В", "text": "\"Тимчасову інструкцію Генеральному Секретаріату Тимчасового уряду на Україні\""}, {"marker": "Г", "text": "\"Маніфест до українського народу з ультимативними вимогами до Української Ради\""}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яке державне утворення йдеться в уривку з історичного джерела: *\"Характер державної системи... складно визначити.., найправдоподібніше це мала бути конституційна монархія, відмінна від традиційної самодержавної системи в Росії... її характер визначався... українською історичною традицією...\"*?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Українську Народну Республіку доби Директорії"}, {"marker": "Б", "text": "Українську Народну Республіку доби Центральної Ради"}, {"marker": "В", "text": "Західноукраїнську Народну Республіку"}, {"marker": "Г", "text": "Українську Державу гетьмана П. Скоропадського"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Другий \"Зимовий похід\" військ Армії УНР здійснено з метою", "answers": [{"marker": "А", "text": "допомогти Українській Галицькій армії в боротьбі з польською агресією."}, {"marker": "Б", "text": "підтримати дії Революційно-повстанської армії Н. Махна."}, {"marker": "В", "text": "підняти народне збройне повстання проти більшовицької влади."}, {"marker": "Г", "text": "дезорганізувати тил білогвардійських військ генерала П. Врангеля."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому уривку з історичного джерела відображено одну з причин упровадження в Україні на початку 1920-х рр. політики \"коренізації\"?", "answers": [{"marker": "А", "text": "\"Наше завдання: добити контрреволюційні елементи, викрити націоналістичні ухили, розгорнути роботу з виховання партійних мас, а також широких мас у дусі пролетарського інтернаціоналізму...\""}, {"marker": "Б", "text": "\"Від російської літератури нам треба тікати якомога швидше, тому що вона тяжить над нами в віках... Вигодовувати на ній наше молоде мистецтво – це значить затримати його розвиток...\""}, {"marker": "В", "text": "\"Замість того, щоб... розвивати зв’язок з культурою братнього російського народу ...частина інтелігенції скочується на позиції занепадницької буржуазної культури. Ці митці відриваються від народу, захоплюючись техніцизмом...\""}, {"marker": "Г", "text": "\"Зростання української культури та української інтелігенції йде швидкими темпами і якщо ми не візьмемо в руки цього руху, він може піти мимо нас. ...віддавати цей рух у руки чужих нам елементів не можна ні в якому разі...\""}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Постанова РНК УСРР про занесення на «чорну дошку» колгоспів за «злісне саботування хлібозаготівель» призвела до", "answers": [{"marker": "А", "text": "ліквідації \"куркулів\" і \"підкуркульників\", виселення решти селян до Сибіру."}, {"marker": "Б", "text": "конфіскації всього продовольства й посівного фонду, припинення постачання товарів."}, {"marker": "В", "text": "надання екстреної продовольчої допомоги членам колгоспу за рахунок селян-одноосібників."}, {"marker": "Г", "text": "вилучення господарського реманенту та примусове відправлення колгоспників на промислові новобудови."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало наслідком розгортання в СРСР стахановського руху?", "answers": [{"marker": "А", "text": "уведення кримінальної відповідальності за запізнення на роботу"}, {"marker": "Б", "text": "заборона робітникам самовільно залишати підприємства"}, {"marker": "В", "text": "підвищення норм виробітку продукції"}, {"marker": "Г", "text": "запровадження семиденного робочого тижня"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Для якого року були характерними події, описані в уривку з історичного джерела: «У селі Копилів Сокальського повіту Львівського воєводства знищене приміщення читальні, подерто бібліотечні книжки і портрети Шевченка і Франка. Після знищення читальні установлено людей перед читальнею і змушено їх кричати: \"Хай живе Пілсудський!\"...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1918 р."}, {"marker": "Б", "text": "1923 р."}, {"marker": "В", "text": "1930 р."}, {"marker": "Г", "text": "1939 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Національно-визвольна боротьба українського народу проти окупантів у роки Другої світової війни відбувалася у формі", "answers": [{"marker": "А", "text": "підпільної та партизанської боротьби проти загарбників."}, {"marker": "Б", "text": "участі регулярних українських армій у складі військ Антигітлерівської коаліції."}, {"marker": "В", "text": "загальнонаціонального антифашистського та антирадянського повстання."}, {"marker": "Г", "text": "страйків робітників і масових акцій громадської непокори."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть результат наступальних операцій радянських військ, здійснених у серпні-грудні 1943 р.", "answers": [{"marker": "А", "text": "визволення Одеси, створення сприятливих умов для звільнення Південної України та Кримського півострова"}, {"marker": "Б", "text": "звільнення Лівобережної України та Донбасу, початок визволення Правобережної України"}, {"marker": "В", "text": "завершення визволення від нацистської окупації всієї території України в її довоєнних кордонах"}, {"marker": "Г", "text": "звільнення Правобережної України та Молдавії, перенесення бойових дій на територію Румунії"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році відбулася подія, відображена в уривку з історичного джерела: «У теперішній ситуації, коли завдяки героїчним подвигам і славній перемозі Радянського Союзу всі українські землі з’єдналися разом... собор постановляє скасувати постанови Берестейського Собору 1596 р., ліквідувати унію... і повернутися до нашої батьківської святої православної віри і Руської Православної Церкви...» ?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1939 р."}, {"marker": "Б", "text": "1944 р."}, {"marker": "В", "text": "1946 р."}, {"marker": "Г", "text": "1949 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Створення раднаргоспів у другій половині 1950 - першій половині 1960-х рр. призвело до", "answers": [{"marker": "А", "text": "послаблення союзної номенклатури та посилення ролі місцевих керівників."}, {"marker": "Б", "text": "встановлення щомісячного авансування та пенсій за віком для колгоспників."}, {"marker": "В", "text": "переходу підприємств на повний госпрозрахунок у межах економічних зон."}, {"marker": "Г", "text": "відновлення товарно-грошових відносин і централізованого планування."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про кого з громадських діячів ідеться в спогадах сучасника: «...за своїм покликанням і з ласки Божої – поет. Він поет не тільки непересічний, а рідкісний своїм талантом і культурою. Доля призначила йому в житті ще й роль політв’язня...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "А. П. Загребельного"}, {"marker": "Б", "text": "Б. В. Стуса"}, {"marker": "В", "text": "В. В. Чорновола"}, {"marker": "Г", "text": "Г. С. Параджанова"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У який період розгорнувся процес, відображений в уривку з документа: *\"...Рада Міністрів УРСР зобов’язала виконкоми місцевих Рад народних депутатів Кримської області вжити додаткових заходів для своєчасного надання в установленому порядку кримським татарам, які повертаються, земельних ділянок для будівництва житлових будинків...\"*?", "answers": [{"marker": "А", "text": "\"відбудови\""}, {"marker": "Б", "text": "\"відлиги\""}, {"marker": "В", "text": "\"застою\""}, {"marker": "Г", "text": "\"перебудови\""}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що є свідченням співпраці незалежної України з Організацією Північноатлантичного Договору (НАТО)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "відмова від загальної військової повинності для комплектування армії"}, {"marker": "Б", "text": "розміщення на території України військових баз блоку"}, {"marker": "В", "text": "проголошення без’ядерного статусу держави"}, {"marker": "Г", "text": "приєднання до Програми «Партнерство заради миру»"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Перехід від привласнюючого господарства до відтворюючого — це характерна риса розвитку людського суспільства в епоху", "answers": [{"marker": "А", "text": "палеоліту."}, {"marker": "Б", "text": "мезоліту."}, {"marker": "В", "text": "неоліту."}, {"marker": "Г", "text": "енеоліту."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«...[Вони], як ударна сила князівських військ Русі, не тільки принесли з собою високу для тих часів систему організації, навчання й озброєння армії, а й зробили вагомий внесок у формування й зміцнення державних інституцій Русі» — це оцінка істориками ролі", "answers": [{"marker": "А", "text": "варягів."}, {"marker": "Б", "text": "печенігів."}, {"marker": "В", "text": "половців."}, {"marker": "Г", "text": "хозар."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Великий київський князь Ярослав Мудрий 1036 р. «став єдиновладним володарем Руської землі» завдяки", "answers": [{"marker": "А", "text": "перемозі над печенігами в битві під Києвом."}, {"marker": "Б", "text": "створенню збірника законів «Руська правда»."}, {"marker": "В", "text": "заснуванню Києво-Печерського монастиря."}, {"marker": "Г", "text": "успадкуванню земель князя Мстислава Володимировича."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Характеристику якої доби наведено в уривку з історичного джерела: «Перестали князі невірних воювати, стали один одному казати: се моє, а се моє теж, брате! Стали вони діла дрібні вважати за великі, на себе самих підіймати чвари, — а невірні з усіх сторін находили, землю Руську долали...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "розселення племінних союзів східних слов'ян."}, {"marker": "Б", "text": "утворення Київської Русі."}, {"marker": "В", "text": "політичної роздробленості Київської Русі."}, {"marker": "Г", "text": "золотоординського панування на південно-західних землях Русі."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Головне завдання зовнішньої політики князя Данила Галицького в другій половині 40—60-х рр. XIII ст. полягало в", "answers": [{"marker": "А", "text": "розширенні території держави за рахунок володінь Угорщини."}, {"marker": "Б", "text": "здобутті великокнязівського столу в Литві для свого сина Лева."}, {"marker": "В", "text": "укладенні союзу з Польщею для відсічі агресії Тевтонського ордену."}, {"marker": "Г", "text": "створенні коаліції європейських держав для боротьби із Золотою Ордою."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Хто з великих київських князів почав карбувати перші монети із зображенням тризуба — родового знаку Рюриковичів, який став Державним Гербом України?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Олег"}, {"marker": "Б", "text": "Святослав"}, {"marker": "В", "text": "Володимир Великий"}, {"marker": "Г", "text": "Ярослав Мудрий"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Кревську унію між Польським королівством і Великим князівством Литовським укладено", "answers": [{"marker": "А", "text": "1362 р."}, {"marker": "Б", "text": "1370 р."}, {"marker": "В", "text": "1385 р."}, {"marker": "Г", "text": "1392 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Участь українських козаків у Хотинській війні", "answers": [{"marker": "А", "text": "відкрила шлях до скасування Берестейської унії."}, {"marker": "Б", "text": "поширила реєстрові права та привілеї на все козацтво."}, {"marker": "В", "text": "забезпечила козакам право безперешкодного виходу в Чорне море."}, {"marker": "Г", "text": "врятувала Річ Посполиту від турецько-татарської навали."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Масове покозачення населення українських земель відбулося в результаті", "answers": [{"marker": "А", "text": "складання козацького реєстру королем Стефаном Баторієм."}, {"marker": "Б", "text": "активізації морських походів козаків проти Османської імперії."}, {"marker": "В", "text": "розгортання національно-визвольної війни під проводом Б. Хмельницького."}, {"marker": "Г", "text": "установлення «десятиліття золотого спокою» в Речі Посполитій."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яку назву отримали події, описані в уривку з історичного джерела:\n\n«На Україні настала тепер лиха година. Було таке безладдя, що кожний робив, що хотів. Із заходу шарпали Україну польські війська, з півночі й від сходу — московські... а з півдня набігали турки й татари. До того ж Україна розділилася на дві частини... На Лівобережній вибрали одного гетьмана, на Правобережній — іншого...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Хмельниччина»"}, {"marker": "Б", "text": "«Руїна»"}, {"marker": "В", "text": "«Великий згін»"}, {"marker": "Г", "text": "«Коліївщина»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який історико-географічнии регіон формується впродовж XVI—ХVII ст. в результаті колонізації українцями прикордонних земель Речі Посполитої, Московського царства та Кримського ханства?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Правобережна Україна"}, {"marker": "Б", "text": "Південна Україна"}, {"marker": "В", "text": "Слобідська Україна"}, {"marker": "Г", "text": "Лівобережна Україна"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яким роком датується документ, уривок з якого наведено:\n\n«...Отож ми, генеральна старшина, кошовий отаман і все Військо Запорозьке, домовилися і постановили з ясновельможним гетьманом... щоб із тими всіма генеральними особами мають радитися гетьман і його наступники про ...всілякі справи, нічого без їхнього дозволу й поради не починати... У гетьманській резиденції тричі на рік має збиратися генеральна Рада: на Різдво, Великдень і Покрову. Між Радами Україною правитиме гетьман з генеральною старшиною...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1654 р."}, {"marker": "Б", "text": "1686 р."}, {"marker": "В", "text": "1710 р."}, {"marker": "Г", "text": "1764 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Гайдамацький і опришківський рухи у XVIII ст. було спрямовано проти визисків з боку", "answers": [{"marker": "А", "text": "кримськотатарських ханів."}, {"marker": "Б", "text": "російського дворянства."}, {"marker": "В", "text": "козацької старшини."}, {"marker": "Г", "text": "польської шляхти."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Масонство» — це", "answers": [{"marker": "А", "text": "релігійно-етичний рух за моральне самовдосконалення та об'єднання людства в релігійний братерський союз."}, {"marker": "Б", "text": "політична теорія, прихильники якої виступали за усунення церкви від участі в державно-політичному житті."}, {"marker": "В", "text": "суспільно-релігійне об'єднання православних міщан при церковних парафіях, що виступало захисником прав православного населення."}, {"marker": "Г", "text": "релігійна секта, прихильники якої виступали за «дешеву» церкву, богослужіння без проповідей та колективних молитов."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка організація в першій половині XIX ст. звернулася до українського народу з такою відозвою:\n\n«...як по зимі весна наступає, так і стан той смутний нині змінився через Конституцію. Браття! ...єсть то сонце, котре як всім, так і нам засвітило і до нового життя пробудило. Вставайте ж, Браття, бо вже час! ...але не до звади і незгоди, а щоб забезпечити дані нам свободи. ...Будьмо народом!»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Руська трійця»"}, {"marker": "Б", "text": "Кирило-Мефодіївське братство"}, {"marker": "В", "text": "Південне товариство декабристів"}, {"marker": "Г", "text": "Головна руська рада"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який чинник мав вирішальний вплив на розвиток української культури в Наддніпрянській Україні в першій половині XIX ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "початок українського національного відродження"}, {"marker": "Б", "text": "видання царських указів про заборону української мови"}, {"marker": "В", "text": "створення української автокефальної православної церкви"}, {"marker": "Г", "text": "активізація діяльності громадівського руху"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які питання належали до компетенції земських установ, створених у ході реформи 1864 р. в Російській імперії?", "answers": [{"marker": "А", "text": "утримання лікувальних закладів, сприяння розвиткові народної освіти"}, {"marker": "Б", "text": "контроль за дотриманням сівозміни, переділ селянської землі в общині"}, {"marker": "В", "text": "організація та проведення виборів до міських дум і Державної думи"}, {"marker": "Г", "text": "здійснення рекрутських наборів до армії, підтримання правопорядку"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Представникам якої течії суспільно-політичного руху другої половини XIX ст. були властиві такі погляди:\n\n«Немає ніякого окремого українського народу, є єдина й неподільна російська народність від Карпат і до Камчатки, і є єдина російська мова...»\n\n«Ми не можемо більше китайським муром відділяти себе від наших братів, відкидаючи мовні, літературні, релігійні та етнічні зв'язки, що єднають нас з усім російським світом...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "радикальної"}, {"marker": "Б", "text": "хлопоманівської"}, {"marker": "В", "text": "народовської"}, {"marker": "Г", "text": "москвофільської"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Концентрація промислового виробництва в металургійній, вугільній і залізорудній галузях Наддніпрянської України наприкінці XIX — на початку XX ст. сприяла", "answers": [{"marker": "А", "text": "початку промислового перевороту."}, {"marker": "Б", "text": "утворенню монополістичних об'єднань."}, {"marker": "В", "text": "подоланню залежності від іноземного капіталу."}, {"marker": "Г", "text": "націоналізації великих підприємств."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "На початку XX ст. влада Австро-Угорщини йшла на поступки українцям Східної Галичини з огляду на конфронтацію з", "answers": [{"marker": "А", "text": "Німеччиною."}, {"marker": "Б", "text": "Росією."}, {"marker": "В", "text": "Італією."}, {"marker": "Г", "text": "Румунією."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка подія дала поштовх до створення легіону Українських січових стрільців?", "answers": [{"marker": "А", "text": "початок Першої світової війни"}, {"marker": "Б", "text": "утворення Української Центральної Ради"}, {"marker": "В", "text": "повалення самодержавства в Російській імперії"}, {"marker": "Г", "text": "проголошення Української Народної Республіки"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Ухваливши Другий Універсал, Українська Центральна Рада", "answers": [{"marker": "А", "text": "припинила українізацію військових частин російської армії."}, {"marker": "Б", "text": "включила до складу Генерального Секретаріату представників Тимчасового уряду."}, {"marker": "В", "text": "призупинила конфіскацію та передання поміщицьких земель селянам."}, {"marker": "Г", "text": "відмовилась від самочинного проголошення автономії до скликання Всеросійських установчих зборів."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було спільним для політики урядів гетьмана П. Скоропадського та генерала А. Денікіна на території України?", "answers": [{"marker": "А", "text": "постачання продовольства та сировини до Німеччини"}, {"marker": "Б", "text": "налагодження діалогу з опозиційними партіями"}, {"marker": "В", "text": "відновлення приватної власності на землю"}, {"marker": "Г", "text": "закриття українських шкіл, газет, журналів"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Наші Орли несуть мешканцям Волині, Поділля та Київщини порядок, свободу, благословенний мир, несуть народу можливість спокійної праці і гарантії того, що її ніхто не забере. З приводу наступу наших військ запевняємо, що він не є загарбницьким... Ми повинні встановити такі стратегічні кордони, які забезпечили б неможливість нової війни...» — із такою відозвою до місцевого населення в 1920 р. звернувся", "answers": [{"marker": "А", "text": "Сейм Польської Республіки."}, {"marker": "Б", "text": "Головний отаман Армії УНР."}, {"marker": "В", "text": "Правитель Півдня Росії П. Врангель."}, {"marker": "Г", "text": "Голова Ради Народних Комісарів РСФРР."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало приводом до масового вилучення державою церковних цінностей в Українській СРР на початку 1920-х рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "масштабність голоду"}, {"marker": "Б", "text": "запровадження нової економічної політики"}, {"marker": "В", "text": "розгортання «чистки» в партійних лавах"}, {"marker": "Г", "text": "упровадження політики «українізації»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поглядам якого українського митця червневий (1926 р.) пленум ЦК КП(б)У дав таку оцінку:\n\n«Ці гасла можуть бути прапором для української буржуазії, що зростає на ґрунті непу, бо вона під орієнтацією на Європу безперечно розуміє відмежування від фронту міжнародної революції, від столиці СРСР — Москви...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Леся Курбаса"}, {"marker": "Б", "text": "Олександра Довженка"}, {"marker": "В", "text": "Миколи Хвильового"}, {"marker": "Г", "text": "Михайла Бойчука"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало наслідком створення Спілки письменників України (1934 р.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "припинення масових репресій серед літераторів"}, {"marker": "Б", "text": "утвердження ідеологічного контролю за творчістю митців"}, {"marker": "В", "text": "формування самобутньої літературної течії модерністів"}, {"marker": "Г", "text": "поглиблення процесів «українізації»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть подію, що викликала такий коментар сучасника:\n\n«Відділи озброєної жандармерії та кавалерійські полки з артилерією за наказом польської влади пішли хрестовим походом проти беззбройного українського населення Східної Галичини. Шляхи цих каральних експедицій позначені ганебним насильством над українським населенням, руйнуванням і нищенням бібліотек, будинків просвітніх і економічних організацій та різного приватного майна...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "проведення акції «пацифікації»"}, {"marker": "Б", "text": "установлення режиму «санації»"}, {"marker": "В", "text": "реалізація плану «Ост»"}, {"marker": "Г", "text": "здійснення операції «Вісла»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Передумовою вступу військ Червоної армії на територію Західної України історики вважають", "answers": [{"marker": "А", "text": "установлення на західноукраїнських землях «нового порядку»."}, {"marker": "Б", "text": "розмежування «сфер інтересів» між СРСР та Німеччиною."}, {"marker": "В", "text": "капітуляцію Польщі у війні з нацистською Німеччиною."}, {"marker": "Г", "text": "схвалення Гітлером воєнного плану «Барбаросса»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Хто очолював урядові делегації Української РСР на Сан-Франциській (1945 р.), Паризькій (1946—1947 рр.) та Дунайській (1948 р.) міжнародних конференціях?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Д. Мануїльський"}, {"marker": "Б", "text": "Л. Каганович"}, {"marker": "В", "text": "М. Підгорний"}, {"marker": "Г", "text": "М. Хрущов"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році практику масових репресій у Радянському Союзі було офіційно засуджено як прояв «культу особи Й. Сталіна»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1947 р."}, {"marker": "Б", "text": "1956 р."}, {"marker": "В", "text": "1964 р."}, {"marker": "Г", "text": "1972 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок документа та вкажіть період в історії України, до якого він належить.\n\n«...Майже всі вимоги, видані «на-гора» страйкуючими, що стосуються, здавалося б, самих повсякденних умов праці й побуту шахтарів, які за традицією іменуються економічними, насправді прямо виходять на політику. Усі вони сконцентровані на одному: проголошену економічну реформу треба проводити в життя, нехай, нарешті, стануть реальністю самостійність підприємств, самоврядування трудових колективів, самофінансування та госпрозрахунок».", "answers": [{"marker": "А", "text": "«відбудова»"}, {"marker": "Б", "text": "«відлига»"}, {"marker": "В", "text": "«застій»"}, {"marker": "Г", "text": "«перебудова»"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який нормативно-правовий акт містить такі положення:\n\n«Суверенітет України поширюється на всю її територію.*\n*Україна є унітарною державою.*\n*Територія України в межах існуючого кордону є цілісною і недоторканною...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Закон «Про економічну самостійність Української РСР»"}, {"marker": "Б", "text": "Закон «Про державний кордон України»"}, {"marker": "В", "text": "Декларація про державний суверенітет України"}, {"marker": "Г", "text": "Конституція України"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Для племен Трипільської культури було характерним", "answers": [{"marker": "А", "text": "використання залізних знарядь праці."}, {"marker": "Б", "text": "упровадження трипільної системи землеробства."}, {"marker": "В", "text": "виготовлення орнаментованого керамічного посуду."}, {"marker": "Г", "text": "катакомбне поховання представників племінної знаті."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Коли на Русі утвердилася династія Рюриковичів?", "answers": [{"marker": "А", "text": "V-VІ ст."}, {"marker": "Б", "text": "VІІ-VІІІ ст."}, {"marker": "В", "text": "ІХ-Х ст."}, {"marker": "Г", "text": "ХІ-ХІІІ ст."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Боротьбу проти нападів половців на Русь найбільш успішно вели князі", "answers": [{"marker": "А", "text": "Володимир Великий і Ярослав Мудрий."}, {"marker": "Б", "text": "Володимир Мономах і Мстислав Великий."}, {"marker": "В", "text": "Данило Галицький і Юрій І Львович."}, {"marker": "Г", "text": "Ігор Рюрикович і Святослав Ігоревич."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка соціальна група становила переважну більшість населення Київської Русі в ІХ-ХІІ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "смерди"}, {"marker": "Б", "text": "бояри"}, {"marker": "В", "text": "священики"}, {"marker": "Г", "text": "міщани"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Пріоритет у зовнішній політиці князя Данила Романовича Галицького в другій половині 1240-х - 1260-х рр. полягав у", "answers": [{"marker": "А", "text": "здобутті великокнязівського столу в Литві для свого сина Лева."}, {"marker": "Б", "text": "зміцненні союзу з Польщею для відсічі агресії Тевтонського ордену."}, {"marker": "В", "text": "створенні коаліції європейських держав для боротьби із Золотою Ордою."}, {"marker": "Г", "text": "розширенні території держави за рахунок володінь Угорщини."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році відбулася подія, описана в уривку з історичного джерела: «...султан турецький Осман підійшов до Хотина з військом, що перевищувало християнські сили в десятки разів, і зупинився на відстані однієї милі від поляків... 18 серпня турецьке військо напало на польський табір, на ту частину, де були козаки. А козаки об'єдналися й, перехрестившись, почали бити чужинців, поки ті... не почали тікати...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1621 р."}, {"marker": "Б", "text": "1625 р."}, {"marker": "В", "text": "1632 р."}, {"marker": "Г", "text": "1637 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Визначте соціально-економічну зміну, пов'язану зі становленням Української козацької держави в роки Національно-визвольної війни середини ХVІІ ст.", "answers": [{"marker": "А", "text": "фактична ліквідація особистої залежності селян"}, {"marker": "Б", "text": "зрівняння в правах селянського та козацького станів"}, {"marker": "В", "text": "поява фільваркового господарства"}, {"marker": "Г", "text": "запровадження магдебурзького права"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому договорі Війська Запорозького містилися такі положення: «Послів з добрими справами [гетьману] приймати.., а в яких справах приходили - писати до Государя..; з Турецьким султаном і з Польським королем без указу Государя не вступати у відносини...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Білоцерківському договорі"}, {"marker": "Б", "text": "Гадяцьких пунктах"}, {"marker": "В", "text": "«Березневих статтях»"}, {"marker": "Г", "text": "Зборівському договорі"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Бахчисарайський договір 1681 р., що вирішував долю Правобережної України, укладено турецьким султаном із", "answers": [{"marker": "А", "text": "австрійським цісарем."}, {"marker": "Б", "text": "московським царем."}, {"marker": "В", "text": "шведським королем."}, {"marker": "Г", "text": "польським королем."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "За ініціативи князя О. Меншикова на засіданні Верховної таємної ради було вирішено запропонувати російській імператриці*: «1) поки ще з турками до розриву не дійшло, до тих місць, ради приласкання тамтешнього народу, обрати персону гідну і вірну з малоросіян в гетьмани... 2) суди між народом малоросійським відправляти їм самим...».*\n\n Кого було обрано гетьманом за цією рекомендацією?", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Мазепу"}, {"marker": "Б", "text": "І. Скоропадського"}, {"marker": "В", "text": "П. Полуботка"}, {"marker": "Г", "text": "Д. Апостола"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Гайдамацький та опришківський рухи у ХVІІІ ст. були спрямовані проти експлуатації українського селянства", "answers": [{"marker": "А", "text": "російським дворянством."}, {"marker": "Б", "text": "кримськотатарськими ханами."}, {"marker": "В", "text": "козацькою старшиною."}, {"marker": "Г", "text": "польською шляхтою."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок із праці М. Грушевського та виконайте завдання.\n\n «*У тих землях, що одійшли до Австрії, нове правительство австрійське заходилося коло того, щоб поліпшити долю кріпаків українських, обмеживши безмежну владу польських панів над ними».*\n\n Чим зумовлені зазначені урядові заходи?", "answers": [{"marker": "А", "text": "реформами Марії-Терезії та Йосифа ІІ 1770-х - 1780-х рр."}, {"marker": "Б", "text": "Польським повстанням 1830-1831 рр."}, {"marker": "В", "text": "революцією 1848-1849 рр. в Австрійській імперії"}, {"marker": "Г", "text": "Польським національно-визвольним повстанням 1863-1864 рр."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1828 р. Задунайську Січ було зруйновано та знищено", "answers": [{"marker": "А", "text": "польськими військами."}, {"marker": "Б", "text": "турецькими військами."}, {"marker": "В", "text": "австрійськими військами."}, {"marker": "Г", "text": "російськими військами."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Програмові вимоги якої організації першої половини ХІХ ст. викладено в цитованому документі:\n\n «Україна повинна була стати “непідлеглою в союзі слов'янськім”, а сам цей союз міг бути створений лише за умов ліквідації кріпацтва, “повної свободи й автономії народностей”. Очолювати федерацію, осередком якої мав стати Київ, повинен був сейм і президент. Для усіх народів передбачалися загальне виборче право, свобода совісті, освіта рідною мовою...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Кирило-Мефодіївського братства"}, {"marker": "Б", "text": "«Південного товариства» декабристів"}, {"marker": "В", "text": "Товариства галицьких греко-католицьких священиків"}, {"marker": "Г", "text": "«Руської трійці»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Перша залізниця в Наддніпрянській Україні з'єднала міста", "answers": [{"marker": "А", "text": "Катеринослав та Кременчук."}, {"marker": "Б", "text": "Харків та Полтаву."}, {"marker": "В", "text": "Одесу та Балту."}, {"marker": "Г", "text": "Київ та Чернігів."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n «Як не кумедним здавалося нам це засідання Громади під головуванням генерал-губернатора, але нікому з нас і в голову не приходила гадка, що ми користуємося чужим недоглядом. Насправді ми одержали тільки те, на що, за здоровим глуздом, ми мали повне право: збиратися й відкрито займатися науковою діяльністю про Україну й для України».*\n\n В уривку йдеться про відкриття", "answers": [{"marker": "А", "text": "товариства «Просвіта»."}, {"marker": "Б", "text": "Південно-Західного відділу Російського географічного товариства."}, {"marker": "В", "text": "Собору руських вчених."}, {"marker": "Г", "text": "Наукового товариства ім. Т. Шевченка."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році завершилось об'єднання українських радикалів Східної Галичини в політичну партію?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1890 р."}, {"marker": "Б", "text": "1892 р."}, {"marker": "В", "text": "1899 р."}, {"marker": "Г", "text": "1900 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Під час проведення Столипінської аграрної реформи уряд Російської імперії", "answers": [{"marker": "А", "text": "насильно відчужував землі в поміщиків."}, {"marker": "Б", "text": "відроджував общинне землеволодіння."}, {"marker": "В", "text": "заохочував зростання хуторів і відрубів."}, {"marker": "Г", "text": "запроваджував зрівняльне землекористування."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "На початку ХХ ст. митрополитом Української греко-католицької церкви став", "answers": [{"marker": "А", "text": "А. Шептицький."}, {"marker": "Б", "text": "К. Трильовський."}, {"marker": "В", "text": "Є. Петрушевич."}, {"marker": "Г", "text": "І. Боберський."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Напередодні Першої світової війни українські землі перебували в складі", "answers": [{"marker": "А", "text": "Росії та Румунії."}, {"marker": "Б", "text": "Румунії та Польщі."}, {"marker": "В", "text": "Польщі та Австро-Угорщини."}, {"marker": "Г", "text": "Австро-Угорщини та Росії."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Упродовж якого періоду існувала Українська Центральна Рада?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1905-1907 рр."}, {"marker": "Б", "text": "1914-1916 рр."}, {"marker": "В", "text": "1917-1918 рр."}, {"marker": "Г", "text": "1919-1922 рр."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«На Львів через Київ!» - під таким гаслом улітку 1919 р. здійснювала наступ", "answers": [{"marker": "А", "text": "Робітничо-селянська червона армія."}, {"marker": "Б", "text": "Добровольча армія генерала А. Денікіна."}, {"marker": "В", "text": "Польська армія генерала Ю. Галлера."}, {"marker": "Г", "text": "Українська галицька армія."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Ви довели країну до страхітливого стану... голод охопив усю країну... ви зруйнували природний зв'язок товарообміну між містом і селом... Вам доводиться замінювати її штучними заходами, силовим відчуженням, реквізиціями за допомогою каральних загонів...»,* - так письменник В. Короленко охарактеризував наслідки", "answers": [{"marker": "А", "text": "відновлення поміщицького землеволодіння гетьманом П. Скоропадським."}, {"marker": "Б", "text": "здійснення радянською владою заходів «воєнного комунізму»."}, {"marker": "В", "text": "упровадження земельної реформи Директорією УНР."}, {"marker": "Г", "text": "проголошення соціалізації землі Українською Центральною Радою."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка зміна відбулася в соціально-економічному розвитку УСРР в умовах нової економічної політики?", "answers": [{"marker": "А", "text": "уведення продовольчої розкладки (продрозверстки) для селянських господарств"}, {"marker": "Б", "text": "перехід до зрівняльної оплати праці робітників великих промислових підприємств"}, {"marker": "В", "text": "запровадження загальної трудової повинності всього працездатного населення"}, {"marker": "Г", "text": "передавання в приватну власність або в оренду дрібних і середніх підприємств"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яку політику більшовиків С. Петлюра охарактеризував наступним чином: «...У цьому напрямку нинішньої політики більшовиків я вбачаю чергову їхню поступку стихійній силі українського національного руху, а водночас логічно послідовний і політичний захід з метою оволодіння силою цього руху й зміцнення своїх позицій в Україні...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "нову економічну політику"}, {"marker": "Б", "text": "коренізацію"}, {"marker": "В", "text": "форсовану індустріалізацію"}, {"marker": "Г", "text": "колективізацію"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Закон про п'ять колосків» був складовою політики", "answers": [{"marker": "А", "text": "введення госпрозрахунку між державою та колгоспами."}, {"marker": "Б", "text": "передання земель заможних селян бідняцьким господарствам."}, {"marker": "В", "text": "масових репресій проти селянства."}, {"marker": "Г", "text": "освоєння цілинних та перелогових земель."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало наслідком події, описаної в спогадах Є. Петрушевича: «Перебуваючи в Парижі на Раді послів Антанти, я сказав: “Іменем Національної Ради Східної Галичини як легального представництва українського населення Східної Галичини виступаю проти такого рішення Конференції Амбасадорів від 14 березня 1923 року, та заявляю, що українське населення ніколи не погодиться з пануванням Польщі”...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "перетворення ЗУНР на західну область УНР"}, {"marker": "Б", "text": "розпуск уряду ЗУНР, що перебував в еміграції"}, {"marker": "В", "text": "скасування Акта Злуки між УНР та ЗУНР"}, {"marker": "Г", "text": "проголошення ЗУНР"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Український народ не хоче й не буде своєю кров'ю рятувати Німеччину. Якщо Німеччина стоїть сьогодні перед смертельною небезпекою зі Сходу, то це наслідки дикунської політики німецького імперіалізму серед поневолених народів Сходу... Ми боремося за Українську державу, а не за чужий імперіалізм. Ми мусимо берегти наші сили, бо ми впевнені, що війна у своїй кінцевій фазі надасть нам державу...»,* - таку позицію у зверненні до українського народу в роки Другої світової війни проголосив", "answers": [{"marker": "А", "text": "очільник рейхскомісаріату «Україна»."}, {"marker": "Б", "text": "провод Організації українських націоналістів С. Бандери."}, {"marker": "В", "text": "керівник Українського штабу партизанського руху."}, {"marker": "Г", "text": "голова уряду Української РСР."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для економічного розвитку УРСР наприкінці 1950-х - у першій половині 1960-х рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "децентралізація системи управління промисловістю"}, {"marker": "Б", "text": "запровадження карткової системи розподілу товарів народного вжитку"}, {"marker": "В", "text": "переведення підприємств на госпрозрахунок і самофінансування"}, {"marker": "Г", "text": "пріоритетний розвиток вільних економічних зон"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Зміна партійно-політичного керівництва УРСР у 1972 р. супроводжувалася", "answers": [{"marker": "А", "text": "зростанням цін на продукти харчування."}, {"marker": "Б", "text": "прийняттям нової конституції республіки."}, {"marker": "В", "text": "впровадженням «косигінської реформи»."}, {"marker": "Г", "text": "хвилею арештів дисидентів."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Українська РСР самостійно визначає свій економічний статус і закріплює його в законах. ...Українська РСР має право на свою частку в загальносоюзному багатстві. ...Відносини Української РСР з іншими радянськими республіками будуються на основі договорів, укладених на принципах рівноправності, взаємоповаги і невтручання у внутрішні справи...».*\n\n Наведені положення документа декларують право України на", "answers": [{"marker": "А", "text": "плюралізм."}, {"marker": "Б", "text": "суверенітет."}, {"marker": "В", "text": "незалежність."}, {"marker": "Г", "text": "гласність."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який фактор відіграв вирішальну роль у проведенні в Україні позачергових президентських виборів 1994 року?", "answers": [{"marker": "А", "text": "загострення політичної та економічної кризи"}, {"marker": "Б", "text": "ухвалення нової Конституції незалежної України"}, {"marker": "В", "text": "вступ України до Співдружності Незалежних Держав"}, {"marker": "Г", "text": "оголошення імпічменту діючому Президенту"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n «І йде пшениця за сіль, хутра - за оксамит, мед – за коней, віск – за рибу.\n Пускають в хід гривну й куни, рези й драхми, диргени й динари».*\n\n В уривку йдеться про торговельні операції часів", "answers": [{"marker": "А", "text": "Боспорського царства"}, {"marker": "Б", "text": "Антського царства"}, {"marker": "В", "text": "Київської Русі"}, {"marker": "Г", "text": "Великої Скіфії"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало безпосереднім наслідком битви, описаної в уривку з історичного джерела: «… і зійшлися супротивники (на р. Альті), і бій був жорстокий, і не могли печеніги допомогти (Святополкові). І одолів Ярослав Святополка і той утік…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "поділ між Ярославом та Мстиславом Русі по Дніпру"}, {"marker": "Б", "text": "запровадження Ярославом нової системи престолонаслідування"}, {"marker": "В", "text": "утвердження Ярослава єдиновладним володарем Русі"}, {"marker": "Г", "text": "здобуття Ярославом великокняжого столу"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Утворення князем Романом Мстиславовичем Галицько-Волинської держави відбулося наприкінці", "answers": [{"marker": "А", "text": "Х ст."}, {"marker": "Б", "text": "ХІ ст."}, {"marker": "В", "text": "ХІІ ст."}, {"marker": "Г", "text": "ХІІІ ст."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У «Слові о полку Ігоревім» ідеться про", "answers": [{"marker": "А", "text": "один із походів руських князів на половців."}, {"marker": "Б", "text": "монгольську навалу на руські князівства."}, {"marker": "В", "text": "розгром Хозарського каганату."}, {"marker": "Г", "text": "набіги печенігів на руські землі."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Коли відбулася битва, наслідком якої стала подія, описана в уривку з історичного джерела: «Гедимінів син, великий князь Ольгерд.., прилучив до своєї держави подільську землю та вигнав звідти татар…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1362 р."}, {"marker": "Б", "text": "1385 р."}, {"marker": "В", "text": "1449 р."}, {"marker": "Г", "text": "1471 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n «Рада також має запобігати сваркам у місті, боронити від кривд сиріт і вдів… кожен раз, коли виникатиме потреба… радитись про добробут громади…і запобігати шкодам, залагоджувати і розсуджувати всілякі спори… пильнувати обману в мірах і вагах під час продажу товару».*\n\n В уривку йдеться про", "answers": [{"marker": "А", "text": "функції шляхетських сеймиків."}, {"marker": "Б", "text": "повноваження Генеральної ради на Січі."}, {"marker": "В", "text": "діяльність з’їзду князів."}, {"marker": "Г", "text": "зміст магдебурзького права."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яку верству населення Речі Посполитої йдеться в уривку з історичного джерела: «Король, побачивши, як добре вони з татарами б’ються, віддав їм для пристанища місто Трахтемирів, настановив їм гетьмана, прислав клейноди, всяких припасів військових, а за службу їм поклав по червінцеві…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "реєстрове козацтво"}, {"marker": "Б", "text": "міщанство"}, {"marker": "В", "text": "православну шляхту"}, {"marker": "Г", "text": "селянство"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка держава була союзницею козацького війська на початку Національно-визвольної війни українського народу середини XVII ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Велике князівство Литовське"}, {"marker": "Б", "text": "Московське царство"}, {"marker": "В", "text": "Кримське ханство"}, {"marker": "Г", "text": "Трансільванське князівство"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укладення династичного союзу між Військом Запорозьким і Молдавським князівством стало можливим завдяки перемозі козацького війська в", "answers": [{"marker": "А", "text": "Корсунській битві."}, {"marker": "Б", "text": "Пилявецькій битві."}, {"marker": "В", "text": "Батозькій битві."}, {"marker": "Г", "text": "Жовтоводській битві."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Кому з гетьманів І. Сірко докоряв: «…при розумному посередництві могла б [Гетьманщина] прихилитися від турецької влади під високу руку православного монарха. …Дорошенка заслав у вічну неволю, Чигирин з усією цьогобічною Україною втратив, допустив пролитися християнській крові… Відтак дочекався крайнього занепаду й запустіння Вітчизни нашої…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Виговському"}, {"marker": "Б", "text": "П. Тетері"}, {"marker": "В", "text": "І. Брюховецькому"}, {"marker": "Г", "text": "І. Самойловичу"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Ми стоїмо тепер, браття, між двома проваллями, готовими нас пожерти, коли не виберемо шляху для себе надійного, щоб їх обминути. Воюючі між собою монархи, що зблизили театр війни до кордонів наших, до того розлючені один на одного, що підвладні їм народи терплять уже і ще перетерплять безодню лиха незмірного, а ми між ними є точка або ціль всього нещастя», - з такою промовою І. Мазепа звернувся до своїх прихильників, пояснюючи причини", "answers": [{"marker": "А", "text": "придушення повстання під проводом С. Палія."}, {"marker": "Б", "text": "підписання Коломацьких статей."}, {"marker": "В", "text": "укладення військового союзу зі Швецією."}, {"marker": "Г", "text": "початку Другого Кримського походу."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що є свідченням обмеження царською владою автономії України в першій половині XVIII ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "поділ Гетьманщини на Лівобережну та Правобережну"}, {"marker": "Б", "text": "переформування козацьких полків на регулярні кінні полки російської армії"}, {"marker": "В", "text": "остаточна ліквідація російськими військами Запорозької Січі"}, {"marker": "Г", "text": "утворення Першої Малоросійської колегії"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Панування кріпосницьких відносин в Наддніпрянській Україні припадає на період", "answers": [{"marker": "А", "text": "1764-1812 рр."}, {"marker": "Б", "text": "1775-1829 рр."}, {"marker": "В", "text": "1783-1861 рр."}, {"marker": "Г", "text": "1772-1864 рр."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було основною одиницею адміністративно-територіального поділу українських земель у складі Російської імперії на початку XIX ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "намісництво"}, {"marker": "Б", "text": "губернія"}, {"marker": "В", "text": "коронний край"}, {"marker": "Г", "text": "полк"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n «Президент рейхстагу повідомив пана міністра внутрішніх справ, що рейхстаг ухвалив рішення: “Вважати депутата Л. Кобилицю, з виборчої округи Вижниця на Буковині, виключеним зі складу рейхстагу”…».\n\n Таке рішення щодо Л. Кобилиці ухвалено, оскільки він", "answers": [{"marker": "А", "text": "підбурював селян до повстання."}, {"marker": "Б", "text": "висловлював москвофільські погляди."}, {"marker": "В", "text": "належав до Русько-української радикальної партії."}, {"marker": "Г", "text": "був членом «Руської трійці»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Беручи участь у діяльності Південно-Західного відділу Російського географічного товариства, громадівці намагалися", "answers": [{"marker": "А", "text": "запровадити мережу недільних україномовних шкіл."}, {"marker": "Б", "text": "поширювати нелегальну марксистську літературу."}, {"marker": "В", "text": "створити українську політичну партію."}, {"marker": "Г", "text": "організувати систематичні українознавчі дослідження."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про який документ ідеться в уривку з історичного джерела: «За рік після його оприлюднення діяло 15 українських видавництв і виходило майже 20 українських періодичних видань – від наукових і політичних до гумористичних і дитячих. Справжнім проривом стала поява газети “Хлібороб” у Лубнах та першої щоденної української газети “Громадська думка” у Києві»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Маніфест…» імператора Олександра II від 19 лютого 1861 р."}, {"marker": "Б", "text": "Циркуляр міністра внутрішніх справ П. Валуєва від 18 липня 1863 р."}, {"marker": "В", "text": "Емський указ імператора Олександра II від 18 травня 1876 р."}, {"marker": "Г", "text": "«Маніфест…» імператора Миколи II від 17 жовтня 1905 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка організація в роки Першої світової війни виступила з такою відозвою:\n\n «…Перемога Австро-Угорської монархії буде нашою перемогою. І чим більша буде поразка Росії, тим швидше проб’є година визволення України… Нехай на руїнах царської імперії зійде сонце вільної України!..»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Революційна українська партія"}, {"marker": "Б", "text": "Товариство українських поступовців"}, {"marker": "В", "text": "Карпато-руський визвольний комітет"}, {"marker": "Г", "text": "Головна українська рада"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що зумовило появу газетного повідомлення, уривок з якого наведено:\n\n «У Київ очікується приїзд професора М. Грушевського, засланого в адміністративному порядку в Симбірськ, за межі Київського військового округу. Ужиті заходи зі звільнення греко-католицького митрополита Шептицького, а також із повернення з Далекого Сходу всіх українців-галичан. Відновлюється закрите адміністрацією українське товариство “Просвіта”…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "успіхи російських військ у Галицькій битві"}, {"marker": "Б", "text": "більшовицький переворот у Росії"}, {"marker": "В", "text": "проголошення УНР"}, {"marker": "Г", "text": "початок Української революції"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка подія стала однією з причин збройного виступу самостійників у Києві (липень 1917 р.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "оприлюднення Українською Центральною Радою Другого Універсалу"}, {"marker": "Б", "text": "укладення Брестського мирного договору"}, {"marker": "В", "text": "початок корніловського заколоту в Росії"}, {"marker": "Г", "text": "скликання Українського національного конгресу"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для соціально-економічного життя в УСРР періоду нової економічної політики (1921-1928 рр.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "заміна продрозкладки продовольчим податком"}, {"marker": "Б", "text": "уведення карткової системи розподілу продуктів"}, {"marker": "В", "text": "скасування плати за житло й комунальні послуги"}, {"marker": "Г", "text": "націоналізація всіх промислових підприємств"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1925 р. в Українській СРР нараховувалося 79,1% шкіл з українською мовою викладання. У 1930 р. цей відсоток зріс до 85%. Що спричинило зазначені зміни?", "answers": [{"marker": "А", "text": "здійснення владою політики «коренізації»"}, {"marker": "Б", "text": "прийняття нової Конституції республіки"}, {"marker": "В", "text": "ліквідація національних районів у складі республіки"}, {"marker": "Г", "text": "утворення Всеукраїнської академії наук"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n «Експропріація непродуктивних класів, анулювання боргів, зосередження доходів від промисловості, держторгівлі (внутрішньої і зовнішньої) і всієї кредитної системи в руках держави – самі по собі дають можливість такого нагромадження всередині країни, яке забезпечує необхідний для соціалістичного будівництва темп розвитку індустрії».\n\n В уривку вказано на", "answers": [{"marker": "А", "text": "джерела індустріалізації."}, {"marker": "Б", "text": "наслідки індустріалізації."}, {"marker": "В", "text": "етапи індустріалізації."}, {"marker": "Г", "text": "причини індустріалізації."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Жертвою якої репресивної акції став академік Сергій Єфремов?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Шахтинської справи»"}, {"marker": "Б", "text": "Голодомору"}, {"marker": "В", "text": "«Закону про п’ять колосків»"}, {"marker": "Г", "text": "справи «Спілки визволення України»"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Політика якої країни щодо українських земель описана в уривку з історичного джерела: «Уряд запланував високі темпи «осадження» колоністів на Східних кресах: у 1921 році – 8 тис. осіб, у 1922 році – 20 тис. осіб…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Польщі"}, {"marker": "Б", "text": "Угорщини"}, {"marker": "В", "text": "Чехословаччини"}, {"marker": "Г", "text": "Румунії"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яку адміністративну одиницю, створену окупантами на українських землях у роки Другої світової війни, ідеться в уривку з історичного джерела: «Після того, як (німецько-румунські загарбники) встановили свою владу до річки Буг, запанувала румунська нагайка … від Дністра до Бугу…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Бессарабію"}, {"marker": "Б", "text": "Північну Буковину"}, {"marker": "В", "text": "Марморощину"}, {"marker": "Г", "text": "Трансністрію"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було однією з особливостей економічного розвитку УРСР в 1970-х - на початку 1980-х рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "прогресуючий занепад у рамках загальносоюзної економіки"}, {"marker": "Б", "text": "зниження матеріало- та енергомісткості виробництва"}, {"marker": "В", "text": "зростання конкурентоспроможності продукції"}, {"marker": "Г", "text": "посилення процесів децентралізації управління промисловістю"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які наслідки для України мав заколот ГКЧП (ДКНС) у Москві?", "answers": [{"marker": "А", "text": "негайний вихід КПУ зі складу КПРС."}, {"marker": "Б", "text": "підписання УРСР нового союзного договору."}, {"marker": "В", "text": "проголошення незалежності України"}, {"marker": "Г", "text": "усунення В. Щербицького від влади в УРСР."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "2014 рік – це рік, коли Україна", "answers": [{"marker": "А", "text": "підписала Угоду про асоціацію з Європейським Союзом (ЄС)."}, {"marker": "Б", "text": "стала членом Ради Європи (РЄ)."}, {"marker": "В", "text": "приєдналася до програми НАТО «Партнерство заради миру»."}, {"marker": "Г", "text": "вступила до Світової організації торгівлі (СОТ)."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Залюднення території України розпочалося в період", "answers": [{"marker": "А", "text": "палеоліту."}, {"marker": "Б", "text": "мезоліту."}, {"marker": "В", "text": "неоліту."}, {"marker": "Г", "text": "енеоліту."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "До кого велика княгиня київська Ольга звернулась із такими словами: «Більше вже не хочу мститися - хочу тільки взяти з вас невелику данину. Дайте мені від кожного двору по три голуби і по три горобці...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "полян"}, {"marker": "Б", "text": "древлян"}, {"marker": "В", "text": "волинян"}, {"marker": "Г", "text": "сіверян"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році християнство запроваджено як державну релігію Київської Русі?", "answers": [{"marker": "А", "text": "882 р."}, {"marker": "Б", "text": "911 р."}, {"marker": "В", "text": "945 р."}, {"marker": "Г", "text": "988 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка давньоруська пам'ятка містить такі норми:\n\n «Якщо уб'ють огнищанина, то з убивці стягується 80 гривень. За князівського старосту - 12 гривень, а за князівського рядовича - 5 гривень».*\n\n «Якщо смерд умре без дітей, то спадщина його передається князю. …якщо боярин чи з боярської дружини, то [його] спадщина князю не йде...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Руська правда»"}, {"marker": "Б", "text": "«Слово про закон і благодать»"}, {"marker": "В", "text": "«Повчання дітям»"}, {"marker": "Г", "text": "«Ізборнік Святослава»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яку земельну власність князі, бояри та інші представники панівної верхівки в Київській Русі могли передавати в спадок, продавати, дарувати, обмінювати?", "answers": [{"marker": "А", "text": "посад"}, {"marker": "Б", "text": "наділ"}, {"marker": "В", "text": "помістя"}, {"marker": "Г", "text": "вотчину"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які причини виникнення українського козацтва відображено в цитованому уривку «Опису України» Г. Л. де Боплана:\n\n «Пани користуються необмеженою владою не тільки над їхнім [селян] майном, але також над їхнім життям...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "соціально-економічні"}, {"marker": "Б", "text": "національно-релігійні"}, {"marker": "В", "text": "культурно-ідеологічні"}, {"marker": "Г", "text": "воєнно-стратегічні"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Хто очолив повстання, про яке йдеться в уривку з історичного джерела: «Року 1637 козаки зібралися... і вирушили на Кумейки супроти ляхів, але під Кумейками коронний гетьман Конецпольський, вдавшись до підступу, здолав козаків...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Марко Жмайло"}, {"marker": "Б", "text": "Тарас Федорович"}, {"marker": "В", "text": "Іван Сулима"}, {"marker": "Г", "text": "Павло Павлюк"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "На укладення якої угоди гетьман І. Самойлович відреагував словами: «Запорозьке військо ніколи не зречеться свого давнього достоянія [Правобережної України], не так воно станеться, як Москва у своїх мирових умовах із поляками постановила, - зробимо так, як нам треба!..»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Білоцерківського договору (1651 р.)"}, {"marker": "Б", "text": "Віленського перемир'я (1656 р.)"}, {"marker": "В", "text": "Бахчисарайського миру (1681 р.)"}, {"marker": "Г", "text": "Вічного миру (1686 р.)"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Після смерті гетьмана Д. Апостола влада в Гетьманщині перейшла до", "answers": [{"marker": "А", "text": "Малоросійського приказу."}, {"marker": "Б", "text": "Першої Малоросійської колегії."}, {"marker": "В", "text": "Правління гетьманського уряду."}, {"marker": "Г", "text": "Другої Малоросійської колегії."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1772 р. Галичина увійшла до складу володінь австрійських Габсбургів у результаті", "answers": [{"marker": "А", "text": "наполеонівських війн."}, {"marker": "Б", "text": "російсько-австрійської війни."}, {"marker": "В", "text": "австро-турецької війни."}, {"marker": "Г", "text": "поділу Речі Посполитої."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для економічного розвитку українських земель у складі Російської імперії в першій половині ХІХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "початок промислового перевороту"}, {"marker": "Б", "text": "зародження кооперативного руху"}, {"marker": "В", "text": "будівництво перших залізниць"}, {"marker": "Г", "text": "масова трудова еміграція"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які зміни в становищі західноукраїнських селян відбулися внаслідок проведення аграрних реформ Марії Терезії та Йосипа ІІ?", "answers": [{"marker": "А", "text": "обмеження селянських повинностей"}, {"marker": "Б", "text": "дозвіл на викуп землі впродовж 49 років"}, {"marker": "В", "text": "переведення всіх селян у ранг державних"}, {"marker": "Г", "text": "ліквідація сервітутів"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть історико-географічний регіон, значна територія якого була охоплена повстанням під проводом У. Кармалюка.", "answers": [{"marker": "А", "text": "Поділля"}, {"marker": "Б", "text": "Галичина"}, {"marker": "В", "text": "Волинь"}, {"marker": "Г", "text": "Слобожанщина"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про заснування якого навчального закладу йдеться в уривку з історичного джерела:\n\n «Місцем його заснування було обрано місто.., де вперше засяяло й звідси розлилося по всій Давній Русі світло істинної [християнської] віри. Заснований університет, названий імператорським університетом на честь великого просвітителя Русі, удостоєний прийняттям під особливе покровительство Його імператорської величності...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Новоросійського університету"}, {"marker": "Б", "text": "Чернівецького університету"}, {"marker": "В", "text": "Київського університету"}, {"marker": "Г", "text": "Харківського університету"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Унаслідок ухвалення якого документа було вислано М. Драгоманова та П. Чубинського з України «із забороною в'їзду в південні губернії та столиці, під таємний нагляд...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Маніфесту…» імператора Олександра ІІ (1861 р.)"}, {"marker": "Б", "text": "Циркуляра міністра внутрішніх справ П. Валуєва (1863 р.)"}, {"marker": "В", "text": "Емського указу імператора Олександра ІІ (1876 р.)"}, {"marker": "Г", "text": "«Маніфесту…» імператора Миколи ІІ (1905 р.)"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1900 році було створено", "answers": [{"marker": "А", "text": "Русько-українську радикальну партію."}, {"marker": "Б", "text": "Українську національно-демократичну партію."}, {"marker": "В", "text": "Революційну українську партію."}, {"marker": "Г", "text": "Українську народну партію."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало причиною соціально-економічних змін, охарактеризованих в уривку з історичного джерела:\n\n «Якщо в 40 губерніях Європейської частини Росії на 1 січня 1916 р. з общини вийшло близько 24 % господарств, то в Південній Україні цей показник становив 34,2 %, а в Правобережній Україні- 50,7 %»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "здійснення земської реформи"}, {"marker": "Б", "text": "розвиток громадівського руху"}, {"marker": "В", "text": "поширення кооперативного руху"}, {"marker": "Г", "text": "проведення столипінської реформи"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році в ході Першої світової війни російськими військами було захоплено Львів?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1914 р."}, {"marker": "Б", "text": "1915 р."}, {"marker": "В", "text": "1916 р."}, {"marker": "Г", "text": "1917 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Ухвалення якого Універсалу Української Центральної Ради дало поштовх до створення Генерального Секретаріату?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Першого"}, {"marker": "Б", "text": "Другого"}, {"marker": "В", "text": "Третього"}, {"marker": "Г", "text": "Четвертого"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Оцінку якого мирного договору наведено в уривку з історичного джерела:\n\n «Для української держави цей мир... дуже корисний... ним українська держава визнана такими поважними суб'єктами міжнародного права, як центральні держави... цей мир*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ризького"}, {"marker": "Б", "text": "Брестського"}, {"marker": "В", "text": "Сен-Жерменського"}, {"marker": "Г", "text": "Версальського"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка інституція в січні 1919 р. легітимізувала владу Директорії УНР?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Світовий конгрес українців"}, {"marker": "Б", "text": "Національний конгрес"}, {"marker": "В", "text": "Хліборобський конгрес"}, {"marker": "Г", "text": "Трудовий конгрес"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка зміна відбулася в сільському господарстві УСРР в умовах нової економічної політики?", "answers": [{"marker": "А", "text": "дозвіл селянам на продаж сільгосппродукції"}, {"marker": "Б", "text": "суцільна колективізація сільського господарства"}, {"marker": "В", "text": "здійснення викупних платежів за отриману землю"}, {"marker": "Г", "text": "відновлення общинного землеволодіння"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Складовою якої політики радянської влади в УСРР були заходи, відображені в документі, уривок із якого процитовано:\n\n «Повна рівноправність української та російської мов, усунення тих перешкод, які б затримували природний розвиток української культури... У школах з викладанням російською мовою необхідне запровадження обов**’**язкового вивчення української мови...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "«воєнного комунізму»"}, {"marker": "Б", "text": "ліквідації неписьменності"}, {"marker": "В", "text": "коренізації"}, {"marker": "Г", "text": "пацифікації"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Уривок джерела, у якому схарактеризовано часи Голодомору: «Урожай у нас був хороший, але радянська влада, «заготовляючи» наш хліб, до тих пір доводила свої плани й завдання до нас, до поки не залишились [ми] без фунта хліба», можна використати для пояснення його", "answers": [{"marker": "А", "text": "причин."}, {"marker": "Б", "text": "передумов."}, {"marker": "В", "text": "значення."}, {"marker": "Г", "text": "мети."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якій країні в 1920-1930-ті рр. діяли Український вільний університет і Українська аграрна академія?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Польщі"}, {"marker": "Б", "text": "Чехословаччині"}, {"marker": "В", "text": "Румунії"}, {"marker": "Г", "text": "Угорщині"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "2 серпня 1940 р. - це дата включення до складу Української РСР", "answers": [{"marker": "А", "text": "Північної й Південної Бессарабії та Північної Буковини."}, {"marker": "Б", "text": "Східної Галичини та Західної Волині."}, {"marker": "В", "text": "Закарпаття та Лемківщини."}, {"marker": "Г", "text": "Посяння та Підляшшя."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що передбачало, окрім воєнних цілей, здійснення рейдів партизанських з'єднань на Правобережну та Західну Україну в 1943 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "мобілізацію до лав Червоної армії, збирання коштів та матеріальних цінностей для потреб фронту"}, {"marker": "Б", "text": "постачання продовольства населенню окупованих територій, організація баз постачання для українського підпілля"}, {"marker": "В", "text": "установлення контактів з Українською Повстанською Армією (УПА) та Армією Крайовою (АК) для спільної збройної боротьби проти окупантів"}, {"marker": "Г", "text": "репрезентацію радянської влади, нейтралізацію впливу на цих територіях ОУН та її збройних формувань"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Кампанія боротьби з «безрідним космополітизмом», що розгорнулася в УРСР у повоєнні роки, мала яскраво виражений", "answers": [{"marker": "А", "text": "антиукраїнський характер."}, {"marker": "Б", "text": "антисемітський характер."}, {"marker": "В", "text": "антинатівський характер."}, {"marker": "Г", "text": "антицерковний характер."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який процес був характерний для духовного життя в Україні в період політичної та економічної лібералізації суспільства (1953-1964 рр.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "відмова від ідеологічного диктату"}, {"marker": "Б", "text": "згортання політики русифікації"}, {"marker": "В", "text": "припинення атеїстичної пропаганди"}, {"marker": "Г", "text": "зародження дисидентського руху"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Як називалась парламентська опозиція у Верховній Раді УРСР (Верховній Раді України 1-го скликання, 1990-1994 рр.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Група 239»"}, {"marker": "Б", "text": "Народна Рада"}, {"marker": "В", "text": "Українська Гельсінська група"}, {"marker": "Г", "text": "Народний рух України"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Із якою метою в Україні в 1996 р. проведено грошову реформу?", "answers": [{"marker": "А", "text": "виконати умову міжнародних фінансових організацій"}, {"marker": "Б", "text": "подолати корупцію у вищих ешелонах влади"}, {"marker": "В", "text": "стабілізувати й зміцнити фінансову систему"}, {"marker": "Г", "text": "урівняти доходи всіх верств суспільства"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одним із результатів боротьби українського національного руху на\nзахідноукраїнських землях на початку XX ст. було", "answers": [{"marker": "А", "text": "об’єднання Східної Галичини, Північної Буковини та Закарпаття в єдиний Коронний край."}, {"marker": "Б", "text": "започаткування політики «нової ери» в українсько-польських відносинах."}, {"marker": "В", "text": "впровадження загального виборчого права для чоловіків."}, {"marker": "Г", "text": "відкриття у Львові окремого українського університету."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Створення добровольчого легіону Українських січових стрільців у складі австро-угорської армії ініціювала", "answers": [{"marker": "А", "text": "Директорія УНР."}, {"marker": "Б", "text": "Рада народних комісарів."}, {"marker": "В", "text": "Головна українська рада."}, {"marker": "Г", "text": "Українська Центральна Рада."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Всеукраїнський національний конгрес відбувся в", "answers": [{"marker": "А", "text": "березні 1917 р."}, {"marker": "Б", "text": "квітні 1917 р."}, {"marker": "В", "text": "червні 1917 р."}, {"marker": "Г", "text": "липні 1917 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Рейд військових з’єднань Армії УНР тилами радянських і білогвардійських\nвійськ у 1919–1920 рр. увійшов в історію під назвою", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Перший Зимовий похід»."}, {"marker": "Б", "text": "«Київська катастрофа»."}, {"marker": "В", "text": "«Чортківська офензива»."}, {"marker": "Г", "text": "«Брусиловський прорив»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Обидві договірні сторони згідно з принципом самовизначення народів визнають незалежність України і Білорусії, а також погоджуються і постановляють, що східний кордон Польщі, тобто кордон між Росією, Білорусією і Україною з одного боку, і Польщею – з іншого, становить лінія: по річці Західна Двіна від кордону Росії з Латвією… далі вздовж річки Збруч до впадання її в річку Дністер».*\n\n\nУ якому році було укладено договір?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1918 р."}, {"marker": "Б", "text": "1919 р."}, {"marker": "В", "text": "1920 р."}, {"marker": "Г", "text": "1921 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Обидві договірні сторони згідно з принципом самовизначення народів визнають незалежність України і Білорусії, а також погоджуються і постановляють, що східний кордон Польщі, тобто кордон між Росією, Білорусією і Україною з одного боку, і Польщею – з іншого, становить лінія: по річці Західна Двіна від кордону Росії з Латвією… далі вздовж річки Збруч до впадання її в річку Дністер».*\n\n\nУ якому місті було підписано договір?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ризі"}, {"marker": "Б", "text": "Бресті"}, {"marker": "В", "text": "Варшаві"}, {"marker": "Г", "text": "Києві"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Обидві договірні сторони згідно з принципом самовизначення народів визнають незалежність України і Білорусії, а також погоджуються і постановляють, що східний кордон Польщі, тобто кордон між Росією, Білорусією і Україною з одного боку, і Польщею – з іншого, становить лінія: по річці Західна Двіна від кордону Росії з Латвією… далі вздовж річки Збруч до впадання її в річку Дністер».*\n\n\nУкладання договору стало результатом", "answers": [{"marker": "А", "text": "проголошення Акта Злуки УНР та ЗУНР."}, {"marker": "Б", "text": "поразки радянської Росії у війні з Польщею."}, {"marker": "В", "text": "окупації німецькими та австро-угорськими військами України."}, {"marker": "Г", "text": "визнання країнами Антанти приналежності Східної Галичини до Польщі."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Обидві договірні сторони згідно з принципом самовизначення народів визнають незалежність України і Білорусії, а також погоджуються і постановляють, що східний кордон Польщі, тобто кордон між Росією, Білорусією і Україною з одного боку, і Польщею – з іншого, становить лінія: по річці Західна Двіна від кордону Росії з Латвією… далі вздовж річки Збруч до впадання її в річку Дністер».*\n\n\nДоговір фактично означав міжнародне визнання", "answers": [{"marker": "А", "text": "Української Народної Республіки."}, {"marker": "Б", "text": "Західноукраїнської Народної Республіки."}, {"marker": "В", "text": "Української Держави гетьмана П. Скоропадського."}, {"marker": "Г", "text": "Української Соціалістичної Радянської Республіки."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Утвердження в Українській СРР колгоспно-радгоспної системи господарю- вання, багатомільйонні демографічні втрати, підрив і деградація продуктивних сил села – це наслідки здійснення політики", "answers": [{"marker": "А", "text": "«воєнного комунізму»."}, {"marker": "Б", "text": "суцільної колективізації."}, {"marker": "В", "text": "нової економічної політики."}, {"marker": "Г", "text": "«коренізації»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Національно-визвольна боротьба українського народу проти окупантів у роки\nДругої світової війни відбувалася у формі", "answers": [{"marker": "А", "text": "страйків робітників і масових акцій громадської непокори."}, {"marker": "Б", "text": "участі регулярних українських армій у складі військ Антигітлерівської коаліції."}, {"marker": "В", "text": "загальнонаціонального антифашистського та антирадянського повстання."}, {"marker": "Г", "text": "підпільної та партизанської боротьби проти загарбників."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало результатом наступальних операцій радянських військ, здійснюваних\nу січні–лютому 1944 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "розгром корсунь-шевченківського угрупування ворога, створення сприят- ливих умов для наступу радянських військ на Правобережній Україні"}, {"marker": "Б", "text": "прорив радянськими військами оборони противника на перекопському й сиваському напрямках та його розгром на Кримському півострові"}, {"marker": "В", "text": "перехід радянських військ через Карпати, вигнання окупантів з усієї території України в межах сучасного кордону"}, {"marker": "Г", "text": "завершення звільнення радянськими військами південних областей України та Молдавії, перенесення бойових дій на територію Румунії та Угорщини"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Кампанія боротьби з «безрідними космополітами», що розгорнулася в Українській РСР у повоєнні роки, мала яскраво виражений", "answers": [{"marker": "А", "text": "антиукраїнський характер."}, {"marker": "Б", "text": "антисемітський характер."}, {"marker": "В", "text": "антинатівський характер."}, {"marker": "Г", "text": "антицерковний характер."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«Це важке, але необхідне рішення, яке забезпечить переселеному населенню спокійне життя в нових оселях, підготовлених урядом на інших теренах Речі Посполитої. Ті, хто не підпорядкується наказу й залишиться в околицях, охоплених акцією переселення, будуть трактовані як бандити УПА...»\n\n\nВ уривку йдеться про", "answers": [{"marker": "А", "text": "поширення осадництва."}, {"marker": "Б", "text": "реалізацію операції «Вісла»."}, {"marker": "В", "text": "проведення акції пацифікації."}, {"marker": "Г", "text": "впровадження «Кресового» закону."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "На фото зображено\n\n\n\n\n|  |  |\n| --- | --- |\n|  |  |", "answers": [{"marker": "А", "text": "митрополитів Української греко-католицької церкви."}, {"marker": "Б", "text": "ініціаторів створення Української автокефальної православної церкви."}, {"marker": "В", "text": "активних учасників неканонічного Львівського церковного собору 1946 р."}, {"marker": "Г", "text": "фундаторів Української православної церкви Київського патріархату."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що зумовило появу в Українській РСР покоління митців, яке увійшло\nв історію під назвою «шістдесятники»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "відмова КПРС від насадження методу «соціалістичного реалізму»"}, {"marker": "Б", "text": "припинення переслідувань діячів українського визвольного руху"}, {"marker": "В", "text": "активна діяльність організацій і груп українських дисидентів"}, {"marker": "Г", "text": "лібералізація суспільно-політичного життя в республіці"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який захід партійно-радянського керівництва в другій половині 1950-х –\nпершій половині 1960-х рр. вплинув на життєвий рівень населення України?", "answers": [{"marker": "А", "text": "збільшення присадибного господарства колгоспників"}, {"marker": "Б", "text": "узаконення підприємницької діяльності в торговельній сфері"}, {"marker": "В", "text": "ведення широкомасштабного індустріального житлового будівництва"}, {"marker": "Г", "text": "створення на підприємствах фондів матеріального заохочення робітників"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з інтерв’ю колишнього голови КДБ УРСР М. Голушки:\n\n\n«У карних кодексах… було передбачено відповідальність за антирадянську агітацію та пропаганду, наклепи на існуючий лад (ст. 62, 187 КК УРСР), застосування яких асоціюється із переслідуванням за інакомислення».*\n\n\nВідповідні статті Кримінального кодексу використовувалися владою для боротьби з", "answers": [{"marker": "А", "text": "дисиденством."}, {"marker": "Б", "text": "номенклатурою."}, {"marker": "В", "text": "«лисенківщиною»."}, {"marker": "Г", "text": "багатопартійністю."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Загальноукраїнський страйк як форму соціально-політичного протесту\nв Українській РСР влітку 1989 р. започаткували", "answers": [{"marker": "А", "text": "шахтарі."}, {"marker": "Б", "text": "учителі."}, {"marker": "В", "text": "металурги."}, {"marker": "Г", "text": "лікарі."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«Це був протест не лише проти показової спроби принизити й упокорити українське суспільство – демонстративно не підписувати Угоду про асоціацію з ЄС. Це був вибух протесту проти дикого цинізму й аморальності тогочасної влади в Україні».*\n\n\nВ уривку йдеться про", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Революцію гідності»."}, {"marker": "Б", "text": "«Революцію на граніті»."}, {"marker": "В", "text": "«культурну революцію»."}, {"marker": "Г", "text": "«Помаранчеву революцію»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Кому з великих князів київських візантійські посли передали такі слова свого імператора:\n\n\n«Не годиться християнам віддавати [заміж] за язичників. Якщо хрестишся, то і це одержиш, і царство небесне приймеш, і з нами однієї віри будеш. Коли ж не хочеш цього робити, то не можемо віддати сестри своєї за тебе»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Олегу"}, {"marker": "Б", "text": "Ігорю"}, {"marker": "В", "text": "Святославу"}, {"marker": "Г", "text": "Володимиру"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було основою налагодження великим князем київським Ярославом\nМудрим зовнішньополітичних зв’язків Русі з європейськими державами?", "answers": [{"marker": "А", "text": "укладення уній"}, {"marker": "Б", "text": "міждинастичні шлюби"}, {"marker": "В", "text": "прийняття корони з рук Папи Римського"}, {"marker": "Г", "text": "участь руських дружин у хрестових походах"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яку земельну власність князі, бояри та інші представники панівної верхівки\nв Київській Русі могли передавати в спадок, продавати, дарувати, обмінювати?", "answers": [{"marker": "А", "text": "посад"}, {"marker": "Б", "text": "наділ"}, {"marker": "В", "text": "помістя"}, {"marker": "Г", "text": "вотчину"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який наслідок мала перемога війська Данила Галицького над об’єднаними\nсилами галицьких бояр, угорців та поляків у битві під Ярославом (1245 р.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "приєднання до князівства Закарпаття й Буковини"}, {"marker": "Б", "text": "зміцнення влади князя Галицько-Волинської держави"}, {"marker": "В", "text": "коронація галицько-волинського князя в Дорогичині"}, {"marker": "Г", "text": "укладення союзницької угоди з Тевтонським орденом"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому столітті литовська князівська династія утвердилася у Волинському\nкнязівстві?", "answers": [{"marker": "А", "text": "XІІI ст."}, {"marker": "Б", "text": "XІV ст."}, {"marker": "В", "text": "XV ст."}, {"marker": "Г", "text": "XVI ст."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "На фото зображено башти\n\n\n\n\n|  |  |\n| --- | --- |\n|  |  |", "answers": [{"marker": "А", "text": "Хотинської фортеці."}, {"marker": "Б", "text": "Меджибізького замку."}, {"marker": "В", "text": "Острозького замку."}, {"marker": "Г", "text": " Кам’янець-Подільської фортеці."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поява та використання на українських землях у повсякденному житті слів\n«магістрат», «дума», «лава» пов’язано з", "answers": [{"marker": "А", "text": "виникненням козацтва."}, {"marker": "Б", "text": " запровадженням кріпосного права."}, {"marker": "В", "text": "утвердженням магдебурзького права."}, {"marker": "Г", "text": "розповсюдженням реформаційних рухів."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Етап якої битви часів Національно-визвольної війни українського народу середини XVII ст. описано в уривку з історичного джерела:\n\n\n«І ось зібрав Богун [гетьман наказний] своїх полковників на раду. Думали вони, як би вирватися з осади… На раді полковники вирішили навести через Пляшівку міст, переправити ним на той бік побільше війська, відігнати Лянцкоронського і дати змогу усьому козацтву вийти з облоги…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Пилявецької"}, {"marker": "Б", "text": "Зборівської"}, {"marker": "В", "text": "Берестецької"}, {"marker": "Г", "text": "Батозької"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало наслідком укладення Віленського перемир’я (1656 р.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "ускладнення українсько-московських відносин, створення воєнно-політичного союзу Гетьманщини, Трансільванії та Швеції проти Речі Посполитої"}, {"marker": "Б", "text": "укладення договору про взаємодопомогу між Річчю Посполитою та Кримським ханством, вторгнення польського й татарського війська на Поділля"}, {"marker": "В", "text": "розрив Гетьманщиною союзу з Московським царством, ухвалення рішення про перехід під протекторат Османської імперії"}, {"marker": "Г", "text": "остаточне закріплення територіального поділу Гетьманщини, участь козацьких полків у військових походах проти Кримського ханства"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому стилі створено шедеври художнього мистецтва, зображені на фото?\n\n\n\n\n|  |  |\n| --- | --- |\n|  |  |", "answers": [{"marker": "А", "text": "бароко"}, {"marker": "Б", "text": "реалізму"}, {"marker": "В", "text": "класицизму"}, {"marker": "Г", "text": "романтизму"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про формування населення якого регіону йдеться в уривку з історичного джерела:\n\n\n«Наші діди, батьки, брати і родичі, і ми самі поприходили з різних гетьманських і задніпрянських міст в Україну на закликання бєлгородських та курських воєвод, котрі запевняли нас царським словом – не відбирати від нас наших вольностей. Вони веліли селитися нам, щоб ми захистили собою московські українські міста по Бєлгородській лінії в диких степах на татарських займищах…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Лівобережної України"}, {"marker": "Б", "text": "Слобідської України"}, {"marker": "В", "text": "Південної України"}, {"marker": "Г", "text": "Правобережної України"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Вихід друком «Енеїди», «Кобзаря», «Історії русів» свідчить про початок", "answers": [{"marker": "А", "text": "українського національного відродження."}, {"marker": "Б", "text": "політизації українського руху."}, {"marker": "В", "text": "формування полемічної літератури."}, {"marker": "Г", "text": "«нової ери» українсько-польських відносин."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерно для соціально-економічного розвитку Наддніпрянської\nУкраїни в першій половині ХIХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "зародження мануфактурного виробництва"}, {"marker": "Б", "text": "зникнення дворянства як соціального стану"}, {"marker": "В", "text": "розповсюдження чумацького промислу"}, {"marker": "Г", "text": "будівництво розгалуженої мережі залізниць"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Лук’ян Кобилиця в 40-х роках ХІХ ст. був лідером селянського руху на", "answers": [{"marker": "А", "text": "Східній Галичині."}, {"marker": "Б", "text": "Закарпатті."}, {"marker": "В", "text": "Буковині."}, {"marker": "Г", "text": "Поділлі."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка організація звернулася з відозвою, уривок із якої наведено:\n\n\n«2. Розвивати нашу національність у всіх напрямах: досконаленням нашої мови, упровадженням її у школах вищих і нижчих, видаванням часописів.., поширенням добрих та корисних книжок українською мовою та прагненням завести нашу мову в усіх публічних установах...*\n\n\n*3. Будемо берегти наші конституційні права, пізнавати проблеми нашого народу й шукати способів покращення його життя конституційним шляхом...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Руська трійця»"}, {"marker": "Б", "text": "Південне товариство декабристів"}, {"marker": "В", "text": "Головна руська рада"}, {"marker": "Г", "text": "Кирило-Мефодіївське братство"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Скасування кріпосного права, наділення селян землею та визначення за\nнеї повинностей, надання селянам права викупу садиб і польових наділів,\nпереведення селян у стан тимчасовозобов’язаних – це основні положення", "answers": [{"marker": "А", "text": "селянської реформи Йосифа II 1780 р."}, {"marker": "Б", "text": "аграрної реформи Франца-Йосифа 1848 р."}, {"marker": "В", "text": "селянської реформи Олександра II 1861 р."}, {"marker": "Г", "text": "земельної реформи Петра Столипіна 1906 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році царською владою ухвалено документ, уривок з якого процитовано:\n\n\n«…Зважаючи… на теперішнє тривожне становище суспільства… міністр внутрішніх справ визнав за необхідне… видання книг малоросійською мовою як духовного змісту, так і навчальних, і взагалі призначених для початкового читання народу, припинити…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "1861 р."}, {"marker": "Б", "text": "1863 р."}, {"marker": "В", "text": "1876 р."}, {"marker": "Г", "text": "1905 р"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Із діяльністю Івана Франка та Михайла Павлика пов’язаний процес", "answers": [{"marker": "А", "text": "заснування та видання газети «Зоря Галицька»."}, {"marker": "Б", "text": "створення першої української політичної партії."}, {"marker": "В", "text": "зародження народовського руху у Східній Галичині."}, {"marker": "Г", "text": "створення Літературного товариства ім. Т. Шевченка."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«Вищі школи, розкидані по всій Україні, мали одну спільну рису: …мовою викладання в них були – російська, німецька, польська. Запекла боротьба за українську мову не мала успіху. Проте був університет, у якому дозволили мати кілька – за змістом і мовою – українських кафедр...»\n\n\nТаким університетом був", "answers": [{"marker": "А", "text": "Київський."}, {"marker": "Б", "text": "Львівський."}, {"marker": "В", "text": "Харківський."}, {"marker": "Г", "text": "Новоросійський."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Напередодні Першої світової війни національні та спортивно-фізкультурні організації «Сокіл», «Січ», «Пласт» активно діяли на", "answers": [{"marker": "А", "text": "Буковині."}, {"marker": "Б", "text": "Галичині."}, {"marker": "В", "text": "Закарпатті."}, {"marker": "Г", "text": "Волині."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть один із напрямів діяльності Союзу визволення України, що існував у 1914-1918 рр.", "answers": [{"marker": "А", "text": "формування легіону Українських січових стрільців"}, {"marker": "Б", "text": "координація акцій української громади в Державній Думі"}, {"marker": "В", "text": "створення громадських організацій з допомоги біженцям"}, {"marker": "Г", "text": "допомога військовополоненим українцям"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 4-7.**\n\n\n«Пробувши кілька тижнів у Петрограді, втративши всяку надію одержати якусь відповідь від Временного Правительства, Делегація Центральної Ради після тих принижень, яких зазнала в передпокоях міністерських і Ради робітничих депутатів, повернулася, без всякої офіційної відповіді… до Києва. А в той час… Правительство, нарешті, вирішило й ухвалило одкинути домагання Української Центральної Ради».*\n\n\n**У якому році відбулася подія, описана в джерелі?**", "answers": [{"marker": "А", "text": "1917 р."}, {"marker": "Б", "text": "1918 р."}, {"marker": "В", "text": "1919р."}, {"marker": "Г", "text": "1920 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 4-7.**\n\n\n«Пробувши кілька тижнів у Петрограді, втративши всяку надію одержати якусь відповідь від Временного Правительства, Делегація Центральної Ради після тих принижень, яких зазнала в передпокоях міністерських і Ради робітничих депутатів, повернулася, без всякої офіційної відповіді… до Києва. А в той час… Правительство, нарешті, вирішило й ухвалило одкинути домагання Української Центральної Ради».*\n\n\n**Якою була головна вимога української делегації в Петрограді?**", "answers": [{"marker": "А", "text": "визнання автономних прав України"}, {"marker": "Б", "text": "затвердження права мати власні збройні сили"}, {"marker": "В", "text": "конституційне закріплення прав і свобод людини"}, {"marker": "Г", "text": "надання незалежності Україні"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 4-7.**\n\n\n«Пробувши кілька тижнів у Петрограді, втративши всяку надію одержати якусь відповідь від Временного Правительства, Делегація Центральної Ради після тих принижень, яких зазнала в передпокоях міністерських і Ради робітничих депутатів, повернулася, без всякої офіційної відповіді… до Києва. А в той час… Правительство, нарешті, вирішило й ухвалило одкинути домагання Української Центральної Ради».*\n\n\n**Описана в джерелі подія стала приводом до**", "answers": [{"marker": "А", "text": "проголошення Українською Центральною Радою незалежності УНР."}, {"marker": "Б", "text": "оприлюднення Українською Центральною Радою Першого Універсалу."}, {"marker": "В", "text": "першої війни радянської Росії проти УНР."}, {"marker": "Г", "text": "початку Української революції"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Найбільш успішна наступальна операція Української Галицької армії, проведена на завершальному етапі українсько-польської війни 1918-1919 рр., увійшла в історію під назвою", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Брусиловський прорив»."}, {"marker": "Б", "text": "«Київська катастрофа»."}, {"marker": "В", "text": "«Чортківська офензива»."}, {"marker": "Г", "text": "«Зимовий похід»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Історик Я. Грицак у праці «Нариси історії України» зазначив:\n\n\n«...Політика стосовно національних меншин стала пробним каменем для демократичного устрою тих держав, які виникли в Центральній та Східній Європі після Першої світової війни».*\n\n\nЯка країна, на думку автора та більшості істориків, у період 1920-х - 1930-х рр. стала «єдиною, яка більш-менш задовільно склала цей іспит на демократію...» стосовно українців?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Польща"}, {"marker": "Б", "text": "Румунія"}, {"marker": "В", "text": "Угорщина"}, {"marker": "Г", "text": "Чехословаччина"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Договір про ненапад між СРСР і Німеччиною та таємний протокол до нього («пакт Молотова-Ріббентропа») було підписано", "answers": [{"marker": "А", "text": "15 березня 1939 р."}, {"marker": "Б", "text": "23 серпня 1939 р."}, {"marker": "В", "text": "17 вересня 1939 р."}, {"marker": "Г", "text": "2 листопада 1939 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало результатом наступальних операцій радянських військ, здійснених у серпні-грудні 1943 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "звільнення Одеси, створення сприятливих умов для вигнання німецьких і румунських військ з Південної України та Кримського півострова"}, {"marker": "Б", "text": "завершення вигнання німецьких військ та їх союзників із всієї території України в її довоєнних кордонах"}, {"marker": "В", "text": "вигнання з Правобережної України та Молдавії німецьких і румунських військ, перенесення бойових дій на територію Румунії та Болгарії"}, {"marker": "Г", "text": "вигнання німецьких військ з Лівобережної України та Донбасу, перенесення бойових дій на Правобережну Україну"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало одним із наслідків реалізації в 40-х рр. ХХ ст. урядом Польщі заходів, про які йдеться в уривку з документа:\n\n\n«...1. Швидкими темпами переселити українців і змішані сім'ї на повернуті території (насамперед у Північну Пруссію), не створюючи компактні групи проживання й не ближче ніж 100 км від кордону...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "часткова асиміляція українців у польському середовищі"}, {"marker": "Б", "text": "нормалізація стосунків влади з українською меншиною"}, {"marker": "В", "text": "розширення соціальної бази підпілля ОУН і загонів УПА"}, {"marker": "Г", "text": "загострення дипломатичних відносин з Українською РСР"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть один із заходів розв’язання владою проблем відбудови важкої промисловості України в другій половині 1940-х - на початку 1950-х рр.", "answers": [{"marker": "А", "text": "запровадження матеріальних стимулів праці"}, {"marker": "Б", "text": "використання трудового ентузіазму робітників"}, {"marker": "В", "text": "широка виробнича інтеграція з провідними країнами Заходу"}, {"marker": "Г", "text": "створення системи раднаргоспів"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Метою реалізації хрущовських надпрограм у сільському господарстві було", "answers": [{"marker": "А", "text": "стрімке збільшення виробництва сільгосппродукції."}, {"marker": "Б", "text": "подолання наслідків голоду 1946-1947 рр."}, {"marker": "В", "text": "ліквідація аграрного перенаселення."}, {"marker": "Г", "text": "руйнування колгоспно-радгоспної системи виробництва."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Кожний, хто живе на Радянській Україні, любить її, з гордістю говорить: “моя Україна”, “наша Україна”. І це цілком природно і закономірно. Тут ми народилися, виросли як громадяни, будівники комунізму...» - це уривок із книги", "answers": [{"marker": "А", "text": "Миколи Руденка."}, {"marker": "Б", "text": "В'ячеслава Чорновола."}, {"marker": "В", "text": "Володимира Щербицького."}, {"marker": "Г", "text": "Петра Шелеста."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке питання було винесено на Всеукраїнський референдум 1 грудня 1991 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Чи підтверджуєте Ви Акт проголошення незалежності України?»"}, {"marker": "Б", "text": "«Чи вважаєте Ви необхідним заборонити Комуністичну партію Радянського Союзу?»"}, {"marker": "В", "text": "«Чи підтверджуйте Ви Угоду про створення Співдружності Незалежних Держав?»"}, {"marker": "Г", "text": "«Чи вважаєте Ви необхідним збереження СРСР як оновленої федерації рівноправних суверенних республік?»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Не зміна облич при владі, а зміна системи, і найголовніше - пошук інструментарію для зміни цієї системи», на думку письменниці та публіциста О. Забужко, стало гаслом", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Революції гідності»."}, {"marker": "Б", "text": "«культурної революції»."}, {"marker": "В", "text": "«Помаранчевої революції»."}, {"marker": "Г", "text": "«революції згори»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поляни, сіверяни, древляни - це назви", "answers": [{"marker": "А", "text": "язичницьких ідолів давніх слов’ян."}, {"marker": "Б", "text": "основних соціальних груп слов’ян."}, {"marker": "В", "text": "варязьких факторій на землях слов’ян."}, {"marker": "Г", "text": "племінних союзів східних слов’ян."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "За правління якого князя відбулася подія, описана в уривку з історичного джерела:\n\n\n«І за цим священним правилом - єпископи поставили Іларіона, русина, митрополитом Києва і всієї землі Руської...»", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ігоря"}, {"marker": "Б", "text": "Святослава"}, {"marker": "В", "text": "Володимира Великого"}, {"marker": "Г", "text": "Ярослава Мудрого"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Пріоритет у зовнішній політиці князя Данила Романовича Галицького в другій половині 1240-х - 1260-х рр. полягав у", "answers": [{"marker": "А", "text": "здобутті великокнязівського столу в Литві для свого сина Лева."}, {"marker": "Б", "text": "зміцненні союзу з Польщею для відсічі агресії Тевтонського ордену."}, {"marker": "В", "text": "створенні коаліції європейських держав для боротьби із Золотою Ордою."}, {"marker": "Г", "text": "розширенні території держави за рахунок володінь Угорщини."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Коли відбулася подія, наслідки якої описано в уривку з історичного джерела: «Магнати і шляхта змусили юну королеву [Ядвігу] в державних інтересах Польщі відмовитися від нареченого з австрійського дому і вийти заміж за литовського князя Ягайла...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1385 р."}, {"marker": "Б", "text": "1413 р."}, {"marker": "В", "text": "1569 р."}, {"marker": "Г", "text": "1596 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Затвердження в 70-х рр. ХVІ ст. урядом Речі Посполитої створення реєстрового війська стало політичним і правовим актом", "answers": [{"marker": "А", "text": "завершення польсько-українського протистояння."}, {"marker": "Б", "text": "припинення масового покозачення селян і міщан."}, {"marker": "В", "text": "визнання козацтва новим соціальним станом."}, {"marker": "Г", "text": "об’єднання інтересів польської шляхти та козацтва."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Союзницькі відносини, що склалися між Військом Запорозьким і Московським царством, відкривали перед гетьманом Б. Хмельницьким перспективу довести до переможного кінця війну проти", "answers": [{"marker": "А", "text": "Османської імперії."}, {"marker": "Б", "text": "Молдавського князівства."}, {"marker": "В", "text": "Шведського королівства."}, {"marker": "Г", "text": "Речі Посполитої."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Перемога українсько-татарських військ над московськими військами в битві під Конотопом відбулася", "answers": [{"marker": "А", "text": "1648 р."}, {"marker": "Б", "text": "1649 р."}, {"marker": "В", "text": "1651 р."}, {"marker": "Г", "text": "1659 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Нині цей край зруйнований, а війна, ніби гангрена, що все пожирає, обернула найродючішу частину Європи на спорожнілі поля, зарослі бур’яном руїни, на покинуті жителями міста...», - так іноземний автор, характеризуючи Руїну, описав її", "answers": [{"marker": "А", "text": "причини."}, {"marker": "Б", "text": "наслідки."}, {"marker": "В", "text": "історичне значення."}, {"marker": "Г", "text": "події."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало результатом прийняття козаками умов, висунених царським урядом: «...Жити запорожцям у місцях, де розорено в 1709 році їхнє житло. Користуватися їм промислами... Зберігати їм вірність престолу російському... Бути їм в залежності від головнокомандуючого генерала в Малій Русі визначеного...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "заснування Нової (Підпільненської) Січі"}, {"marker": "Б", "text": "утворення першої Малоросійської колегії"}, {"marker": "В", "text": "ліквідація Правління гетьманського уряду"}, {"marker": "Г", "text": "відновлення гетьманства"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Створення яких губерній у складі Російської імперії стало наслідком третього поділу Речі Посполитої?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Бессарабської, Холмської, Полтавської"}, {"marker": "Б", "text": "Чернігівської, Полтавської, Харківської"}, {"marker": "В", "text": "Херсонської, Таврійської, Катеринославської"}, {"marker": "Г", "text": "Подільської, Волинської, Київської"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Рух декабристів був складовою", "answers": [{"marker": "А", "text": "польського національно-визвольного повстання."}, {"marker": "Б", "text": "російського дворянського опозиційного руху."}, {"marker": "В", "text": "європейської «весни народів»."}, {"marker": "Г", "text": "українського національно-визвольного руху."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок із праці М. Грушевського та виконайте завдання.\n\n\n«У тих землях, що обійшли до Австрії, нове правительство австрійське заходилося коло того, щоб поліпшити долю кріпаків українських, обмежити безмежну владу польських панів над ними».*\n\n\nЧим зумовлені зазначені урядові заходи?", "answers": [{"marker": "А", "text": "реформами Марії-Терезії та Йосифа II 1770-х - 1780-х рр."}, {"marker": "Б", "text": "Польським повстанням 1830-1831 рр."}, {"marker": "В", "text": "революцією 1848-1849 рр. в Австрійській імперії"}, {"marker": "Г", "text": "Польським національно-визвольним повстанням 1863-1864 рр."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Вагомим прикладом активної громадсько-політичної діяльності Головної руської ради в 1848-1851 рр. є", "answers": [{"marker": "А", "text": "видання «Зорі Галицької», відкриття кафедри української мови і літератури у Львівському університеті."}, {"marker": "Б", "text": "проведення Слов'янського з'їзду в Празі, започаткування «нової ери» в українсько-польських відносинах."}, {"marker": "В", "text": "створення товариства «Просвіта» та Наукового товариства ім. Т. Шевченка."}, {"marker": "Г", "text": "заснування першого просвітницького товариства греко-католицьких священиків, видання «Русалки Дністрової»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про заснування якого навчального закладу йдеться в уривку з історичного джерела:\n\n\n«Місцем його заснування було обрано місто.., де вперше засяяло й звідси розлилося по всій Давній Русі світло істинної [християнської] віри. Заснований університет, названий... на честь великого просвітителя Русі, удостоєний прийняттям під особливе покровительство Його імператорської величності...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Чернівецького університету"}, {"marker": "Б", "text": "Харківського університету"}, {"marker": "В", "text": "Київського університету"}, {"marker": "Г", "text": "Новоросійського університету"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1863 р. царською владою ухвалено розпорядження, що ввійшло в історію під назвою", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Жалувана грамота»."}, {"marker": "Б", "text": "«Валуєвський циркуляр»."}, {"marker": "В", "text": "«Столипінський циркуляр»."}, {"marker": "Г", "text": "«Емський указ»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Діячі якого суспільного руху були ініціаторами відкриття «Південно-Західного відділу Російського географічного товариства»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "народовського"}, {"marker": "Б", "text": "громадівського"}, {"marker": "В", "text": "москвофільського"}, {"marker": "Г", "text": "радикального"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яке соціально-економічне явище йдеться в уривку з історичного джерела: «Нужда галицька так надоїла нашим людям, що і в пекло не бояться йти, щоб лише втекти з рідного краю... Пішов голос про Бразилію. Незнаний цей край, далекий, але народ не зважав, не роздумував довго: утекти з неволі - це єдиний вихід»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "аграрний переворот"}, {"marker": "Б", "text": "кооперативний рух"}, {"marker": "В", "text": "трудова еміграція"}, {"marker": "Г", "text": "промисловий переворот"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть спільну рису соціально-економічного розвитку українських земель у складі Австро-Угорської та Російської імперій на початку ХХ ст.", "answers": [{"marker": "А", "text": "подолання селянського безземелля та малоземелля"}, {"marker": "Б", "text": "початок широкомасштабного залізничного будівництва"}, {"marker": "В", "text": "скасування особистої залежності селян від поміщиків"}, {"marker": "Г", "text": "зростання частки іноземного капіталу в промисловості"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поява українських парламентських громад у Державній думі Російської імперії пов’язана з", "answers": [{"marker": "А", "text": "перебігом Першої світової війни."}, {"marker": "Б", "text": "подіями революції 1905–1907 рр."}, {"marker": "В", "text": "завершенням земельної реформи П. Столипіна."}, {"marker": "Г", "text": "діяльністю Товариства українських поступовців."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У який період Першої світової війни граф Г. Бобринський мав можливість реалізувати свою обіцянку: «…Галичина і Лемківщина – споконвічно частина єдиної великої Русі… Я буду вводити тут російську мову, закон і устрій…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "серпень 1914 р. – червень 1915 р."}, {"marker": "Б", "text": "серпень 1915 р. – липень 1916 р."}, {"marker": "В", "text": "липень 1916 р. – лютий 1917 р."}, {"marker": "Г", "text": "березень 1917 р. – квітень 1918 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому Універсалі Української Центральної Ради проголошувалося створення Української Народної Республіки?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Першому"}, {"marker": "Б", "text": "Другому"}, {"marker": "В", "text": "Третьому"}, {"marker": "Г", "text": "Четвертому"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Перший Всеукраїнський з’їзд рад у Харкові було скликано з метою", "answers": [{"marker": "А", "text": "створення Донецько-Криворізької радянської республіки."}, {"marker": "Б", "text": "визнання умов Брест-Литовського мирного договору."}, {"marker": "В", "text": "проголошення радянської влади в Україні."}, {"marker": "Г", "text": "схвалення першої радянської конституції."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Збройна боротьба військ УНР за незалежність України завершилася", "answers": [{"marker": "А", "text": "боєм під Крутами."}, {"marker": "Б", "text": "«Чортківською офензивою»."}, {"marker": "В", "text": "«Київською катастрофою»."}, {"marker": "Г", "text": "Другим «Зимовим походом»."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть один із проявів реалізації в Україні нової економічної політики.", "answers": [{"marker": "А", "text": "ліквідація куркульства як класу"}, {"marker": "Б", "text": "періодичні хлібозаготівельні кризи"}, {"marker": "В", "text": "перетворення УРСР на могутню індустріальну республіку"}, {"marker": "Г", "text": "ліквідація економічних стимулів розвитку виробництва"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Для культурного життя України в 1921–1928 рр. було характерно", "answers": [{"marker": "А", "text": "запровадження обов’язкової загальної десятирічної середньої освіти."}, {"marker": "Б", "text": "згортання антицерковної політики та відмова від атеїстичної пропаганди."}, {"marker": "В", "text": "згуртування літераторів, художників, театральних діячів у творчі об’єднання."}, {"marker": "Г", "text": "посилення боротьби з «космополітизмом» та «низькопоклонством перед Заходом»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1931 р. в УСРР діяло 226 дитячих будинків, у яких перебувало 39 318 дітей. Наприкінці 1933 р. таких будинків було вже 452, у яких перебувало 96 057 дітей. Що спричинило зазначені зміни?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«червоний терор»"}, {"marker": "Б", "text": "Голодомор"}, {"marker": "В", "text": "«Великий терор»"}, {"marker": "Г", "text": "«радянізація» Західної України"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одна з найбільших танкових битв Другої світової війни в районі міст Рівно–Дубно–Броди–Луцьк відбулася в", "answers": [{"marker": "А", "text": "червні 1941 р."}, {"marker": "Б", "text": "квітні 1942 р."}, {"marker": "В", "text": "листопаді 1943 р."}, {"marker": "Г", "text": "жовтні 1944 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Основна боротьба загонів Української повстанської армії в 1942 р. – 1950-х рр. точилася на землях", "answers": [{"marker": "А", "text": "Центральної України."}, {"marker": "Б", "text": "Південної України."}, {"marker": "В", "text": "Західної України."}, {"marker": "Г", "text": "Східної України."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало причиною явища в історії СРСР та УРСР, відображеного в уривку з історичного джерела: «…у нас фактично відсутні вартісні відношення, а ціни не грають ролі. Головне – централізований розподіл...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "політико-ідеологічна криза"}, {"marker": "Б", "text": "зовнішньополітична ізоляція"}, {"marker": "В", "text": "командно-адміністративна система"}, {"marker": "Г", "text": "споживацькі настрої в суспільстві"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які з наведених фактів творчої біографії належать Василю Симоненку?", "answers": [{"marker": "А", "text": "поет, автор збірок «Лебеді материнства», «Земне тяжіння», «самвидавської» сатири «Злодій», «Некролог кукурудзяному качанові»"}, {"marker": "Б", "text": "письменник, громадський діяч, автор трилогії «Прапороносці», романів «Тронка», «Собор», «Берег любові»"}, {"marker": "В", "text": "публіцист, автор «самвидавської» праці «Лихо з розуму»; головний редактор часопису «Український вісник»"}, {"marker": "Г", "text": "письменник, літературознавець, автор «самвидавської» праці «Інтернаціоналізм чи русифікація?»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 17–20.**\n\n\n«…[організація] ставить за мету:\n\n1) Сприяти ознайомленню широких кіл української громадськості з Декларацією Прав Людини.\n\n2) …активно сприяти виконанню гуманітарних статей Заключного Акта Наради з питань безпеки i співпраці в Європі.\n\n3) Домагатися, щоб на всіх міжнародних нарадах… Україна як суверенна європейська держава i член ООН була представлена окремою делегацією.\n\n4) З метою вільного обміну інформацією та ідеями домагатися акредитування на Україні представників зарубіжної преси…»\n\n\nЯка організація ставила перед собою таку мету?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Український національний фронт"}, {"marker": "Б", "text": "Українська головна визвольна рада"}, {"marker": "В", "text": "Українська робітничо-селянська спілка"}, {"marker": "Г", "text": "Українська Гельсінська група"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 17–20.**\n\n\n«…[організація] ставить за мету:\n\n1) Сприяти ознайомленню широких кіл української громадськості з Декларацією Прав Людини.\n\n2) …активно сприяти виконанню гуманітарних статей Заключного Акта Наради з питань безпеки i співпраці в Європі.\n\n3) Домагатися, щоб на всіх міжнародних нарадах… Україна як суверенна європейська держава i член ООН була представлена окремою делегацією.\n\n4) З метою вільного обміну інформацією та ідеями домагатися акредитування на Україні представників зарубіжної преси…»\n\n\nУ якому році створено цю організацію?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1951 р."}, {"marker": "Б", "text": "1965 р."}, {"marker": "В", "text": "1976 р."}, {"marker": "Г", "text": "1989 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 17–20.**\n\n\n«…[організація] ставить за мету:\n\n1) Сприяти ознайомленню широких кіл української громадськості з Декларацією Прав Людини.\n\n2) …активно сприяти виконанню гуманітарних статей Заключного Акта Наради з питань безпеки i співпраці в Європі.\n\n3) Домагатися, щоб на всіх міжнародних нарадах… Україна як суверенна європейська держава i член ООН була представлена окремою делегацією.\n\n4) З метою вільного обміну інформацією та ідеями домагатися акредитування на Україні представників зарубіжної преси…»\n\n\nЯке явище радянської дійсності слід характеризувати, використовуючи наведений історичний документ?", "answers": [{"marker": "А", "text": "дисидентство"}, {"marker": "Б", "text": "політичну реабілітацію"}, {"marker": "В", "text": "перебудову"}, {"marker": "Г", "text": "відлигу"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Акція Народного руху України «Українська хвиля» (1990 р.) – утворення «живого ланцюга» від Львова до Києва – присвячувалася", "answers": [{"marker": "А", "text": "прийняттю Верховною Радою УРСР Декларації про державний суверенітет України."}, {"marker": "Б", "text": "відзначенню річниці проголошення Директорією УНР Універсалу про возз’єднання УНР та ЗУНР."}, {"marker": "В", "text": "підтримці головних політичних вимог, висунутих учасниками шахтарського страйку."}, {"marker": "Г", "text": "проведенню перших альтернативних виборів до Верховної Ради УРСР."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому документі закріплено такі положення: «Україна є суверенна і незалежна, демократична, соціальна, правова держава. Суверенітет України поширюється на всю її територію. Україна є унітарною державою. Територія України в межах існуючого кордону є цілісною і недоторканною.»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Декларації прав національностей України"}, {"marker": "Б", "text": "Конституції України"}, {"marker": "В", "text": "Акті проголошення незалежності України"}, {"marker": "Г", "text": "Декларації про державний суверенітет України"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Русь упродовж IХ–Х ст. перебувала в данницькій залежності від", "answers": [{"marker": "А", "text": "Золотої Орди."}, {"marker": "Б", "text": "Великої Скіфії."}, {"marker": "В", "text": "Аварського каганату."}, {"marker": "Г", "text": "Хозарського каганату."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Більше вже не хочу мститися – хочу тільки взяти з вас невелику данину. Дайте мені від кожного двору по три голуби і по три горобці…», – з такими словами велика княгиня київська Ольга звернулася до", "answers": [{"marker": "А", "text": "полян."}, {"marker": "Б", "text": "сіверян."}, {"marker": "В", "text": "древлян."}, {"marker": "Г", "text": "волинян."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У битві на річці Калка (1223 р.) союзниками руських князів були", "answers": [{"marker": "А", "text": "хозари."}, {"marker": "Б", "text": "половці."}, {"marker": "В", "text": "монголи."}, {"marker": "Г", "text": "печеніги."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було спільного в правлінні князів Галицько-Волинської держави Романа Мстиславича та Данила Романовича?", "answers": [{"marker": "А", "text": "приборкання боярської опозиції"}, {"marker": "Б", "text": "розбудова Галицької митрополії"}, {"marker": "В", "text": "боротьба з Тевтонським орденом"}, {"marker": "Г", "text": "створення антимонгольської коаліції"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Монументальна картина, написана фарбами (водяними або на вапняному молоці) на свіжій вогкій штукатурці, – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "«ікона»."}, {"marker": "Б", "text": "«фреска»."}, {"marker": "В", "text": "«мозаїка»."}, {"marker": "Г", "text": "«мініатюра»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Кримське ханство утворилося в", "answers": [{"marker": "А", "text": "XIII ст."}, {"marker": "Б", "text": "XIV ст."}, {"marker": "В", "text": "XV ст."}, {"marker": "Г", "text": "XVI ст."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела про козацькі повстання 1620-х – 1630-х рр. та виконайте завдання.\n\n\n«Одразу ж після смерті Сагайдачного… [шляхтичі] починали чимдуж церкву православну до унії привертати, а на своїх підданих повинності накладати та різними поборами притісняти…».*\n\n\nАвтор документа вказав на", "answers": [{"marker": "А", "text": "причини повстань."}, {"marker": "Б", "text": "наслідки повстань."}, {"marker": "В", "text": "значення повстань."}, {"marker": "Г", "text": "рушійні сили повстань."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Першу перемогу в Національно-визвольній війні українського народу проти Речі Посполитої середини XVII ст. козацьке військо здобуло під", "answers": [{"marker": "А", "text": "Батогом."}, {"marker": "Б", "text": "Корсунем."}, {"marker": "В", "text": "Пилявцями."}, {"marker": "Г", "text": "Жовтими Водами."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Послу якої держави Б. Хмельницький дорікав: «…Я прийняв підданство не для того, щоб робити те, що скажеш… Я з польським королем перед тим бився, щоб вернути свободу собі й козакам…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Трансільванського князівства"}, {"marker": "Б", "text": "Шведського королівства"}, {"marker": "В", "text": "Московського царства"}, {"marker": "Г", "text": "Кримського ханства"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Хто з гетьманів кинув клич: «Хто хоче в мою компанію?», що став підставою для створення нових (компанійських) регулярних козацьких підрозділів?", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Виговський"}, {"marker": "Б", "text": "І. Брюховецький"}, {"marker": "В", "text": "П. Дорошенко"}, {"marker": "Г", "text": "Д. Многогрішний"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який орган здійснював управління Гетьманщиною в період між гетьмануванням Данила Апостола та Кирила Розумовського?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Малоросійський приказ"}, {"marker": "Б", "text": "Перша Малоросійська колегія"}, {"marker": "В", "text": "Друга Малоросійська колегія"}, {"marker": "Г", "text": "Правління гетьманського уряду"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Хто з гетьманів виступив перед своїми прихильниками з такою промовою: «…час освідчитися вам, що я вибрав для народу свого і самих вас… Договори… я уложив з королем шведським… І ми тепер уважати повинні шведів за своїх союзників, добродіїв і немовби од Бога посланих, щоб звільнити нас від рабства та поновити на найвищому ступені наші свободи й вольності…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Д. Апостол"}, {"marker": "Б", "text": "К. Розумовський"}, {"marker": "В", "text": "І. Самойлович"}, {"marker": "Г", "text": "І. Мазепа"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Нова (Підпільненська) Січ відігравала важливу роль у російсько-турецьких війнах", "answers": [{"marker": "А", "text": "ХVІ ст."}, {"marker": "Б", "text": "ХVІІ ст."}, {"marker": "В", "text": "ХVІІІ ст."}, {"marker": "Г", "text": "ХІХ ст."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Повстання Чернігівського полку пов’язано з діяльністю", "answers": [{"marker": "А", "text": "Малоросійського товариства."}, {"marker": "Б", "text": "Товариства об’єднаних слов’ян."}, {"marker": "В", "text": "Кирило-Мефодіївського братства."}, {"marker": "Г", "text": "«Південного товариства» декабристів."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який фактор сприяв перетворенню греко-католицького духовенства в рушійну силу національного відродження на західноукраїнських землях наприкінці XVIII – на початку XIX ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "збереження священиками етнічної ідентичності"}, {"marker": "Б", "text": "наявність власної впливової політичної організації"}, {"marker": "В", "text": "тісна співпраця з Російською православною церквою"}, {"marker": "Г", "text": "зосередження у власності церкви більшості орних земель"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«Єдина справа певних друзів народу під цю пору – це допомагати розвиткові народному, не висуваючи чи то політичних, чи то соціальних гасел. …А щоб дійти цієї мети, людям треба насамперед завчасно й старанно вивчити побут, моральні підвалини, умови життя народного, його світогляд і сподівання…».*\n\n\nЦитований документ відображає засади діяльності", "answers": [{"marker": "А", "text": "Київської громади."}, {"marker": "Б", "text": "Братства тарасівців."}, {"marker": "В", "text": "Головної Руської Ради."}, {"marker": "Г", "text": "Товариства українських поступовців."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про кого І. Франко сказав: «...Він був одним із батьків новочасного українського театру, визначним артистом та при тім великим драматургом, якому рівного не має наша література...»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Карпенка-Карого"}, {"marker": "Б", "text": "І. Нечуя-Левицького"}, {"marker": "В", "text": "Г. Квітку-Основ’яненка"}, {"marker": "Г", "text": "С. Гулака-Артемовського"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Критику представників якої течії в українському суспільно-політичному русі другої половини ХІХ ст. наведено в уривку з історичного джерела: «Давно вони вже відвернулися від тої живої Русі, що говорила, співала, страждала.., а знайшли другу, мертву, той кам’яний істукан – Русь, що виписана була в документах!..»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "радикалів"}, {"marker": "Б", "text": "народовців"}, {"marker": "В", "text": "громадівців"}, {"marker": "Г", "text": "москвофілів"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть найчисельнішу та найвпливовішу політичну силу Галичини на початку XX ст.", "answers": [{"marker": "А", "text": "Українська народно-демократична партія (УНДП)"}, {"marker": "Б", "text": "Українська соціал-демократична партія (УСДП)"}, {"marker": "В", "text": "Русько-українська радикальна партія (РУРП)"}, {"marker": "Г", "text": "Українське національно-демократичне об’єднання (УНДО)"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«*Надходить важка історична хвиля. Вирішується доля держав і народів. Нічого не вдіяли всі зусилля дипломатії, щоб утримати мир у Європі… Війни хоче цар російський, самодержавний володар імперії, яка є історичним ворогом України… Історичний ворог України не може спокійно дивитися, що не вся Україна в його руках…»\n\n\nВ уривку йдеться про переддень", "answers": [{"marker": "А", "text": "балканських війн 1912–1913 рр."}, {"marker": "Б", "text": "Першої світової війни 1914–1918 рр."}, {"marker": "В", "text": "першої війни радянської Росії з УНР 1917–1918 рр."}, {"marker": "Г", "text": "польсько-радянської війни 1920–1921 рр."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка подія вплинула на рішення Української Центральної Ради ухвалити Третій Універсал?", "answers": [{"marker": "А", "text": "корніловський заколот"}, {"marker": "Б", "text": "початок Лютневої революції"}, {"marker": "В", "text": "липнева криза Тимчасового уряду"}, {"marker": "Г", "text": "більшовицький переворот у Петрограді"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Німці, увійшовши до Києва, поводяться коректно, але як пани... Обиватель вважає, що справжніми господарями становища є німці, що здійснюється справжня окупація і що ми потрапили в остаточне ярмо... Українці грають сумну роль маріонеток, які привели до своєї країни іноземних поневолювачів…»\n\n\nПідписання якого договору спричинило ситуацію, описану в уривку джерела?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Брестського"}, {"marker": "Б", "text": "Варшавського"}, {"marker": "В", "text": "Ризького"}, {"marker": "Г", "text": "Версальського"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Німці, увійшовши до Києва, поводяться коректно, але як пани... Обиватель вважає, що справжніми господарями становища є німці, що здійснюється справжня окупація і що ми потрапили в остаточне ярмо... Українці грають сумну роль маріонеток, які привели до своєї країни іноземних поневолювачів…»\n\n\nАвтор документа, говорячи про «…*маріонеток, які привели до своєї країни іноземних поневолювачів*», мав на увазі керівників", "answers": [{"marker": "А", "text": "Західноукраїнської Народної Республіки."}, {"marker": "Б", "text": "Української Народної Республіки періоду Директорії."}, {"marker": "В", "text": "Української Народної Республіки доби Центральної Ради."}, {"marker": "Г", "text": "Української Соціалістичної Радянської Республіки."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Німці, увійшовши до Києва, поводяться коректно, але як пани... Обиватель вважає, що справжніми господарями становища є німці, що здійснюється справжня окупація і що ми потрапили в остаточне ярмо... Українці грають сумну роль маріонеток, які привели до своєї країни іноземних поневолювачів…»\n\n\nІз якою метою було укладено договір, що призвів до ситуації, описаної в джерелі?", "answers": [{"marker": "А", "text": "зупинити наступ польської армії Ю. Галлера у Східній Галичині"}, {"marker": "Б", "text": "отримати допомогу у звільненні території України від більшовиків"}, {"marker": "В", "text": "зупинити просування військ Антанти на Півдні України"}, {"marker": "Г", "text": "отримати допомогу в боротьбі з Білою армією генерала А. Денікіна"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«…*При вимушеному відході частинам Червоної армії забирати рухомий залізничний склад, не залишаючи ворогові жодного потяга, жодного вагона, ні кілограма хліба, ні літра пального. Колгоспники повинні рятувати худобу, хліб здавати на збереження державним органам для вивезення його в тилові райони...»\n\n\nДокумент є свідченням проведення радянською владою в роки Другої світової війни заходів з", "answers": [{"marker": "А", "text": "евакуації."}, {"marker": "Б", "text": "депортації."}, {"marker": "В", "text": "радянізації."}, {"marker": "Г", "text": "мобілізації."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У грудні 1942 року розпочато", "answers": [{"marker": "А", "text": "депортацію кримських татар та інших народів Криму."}, {"marker": "Б", "text": "вигнання нацистських загарбників з території України."}, {"marker": "В", "text": "наступ радянських військ у ході Корсунь-Шевченківської операції."}, {"marker": "Г", "text": "вторгнення Червоної армії на територію Бессарабії та Північної Буковини."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«*Повідомляємо, що дозвіл на проведення собору греко-католицької церкви в місті Львові отримано. У зв’язку з цим… буде передано 400 тисяч рублів… через агента… «ініціативній групі». …З метою успішного проведення собору введіть до складу делегатів не менше як 60–70 % агентури... Завчасно перевірте всіх делегатів та гостей, щоб не допустити ворожий і неблагонадійний елемент…»\n\n\nУ якому році створено цитований документ?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1944 р."}, {"marker": "Б", "text": "1945 р."}, {"marker": "В", "text": "1946 р."}, {"marker": "Г", "text": "1947 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«*Повідомляємо, що дозвіл на проведення собору греко-католицької церкви в місті Львові отримано. У зв’язку з цим… буде передано 400 тисяч рублів… через агента… «ініціативній групі». …З метою успішного проведення собору введіть до складу делегатів не менше як 60–70 % агентури... Завчасно перевірте всіх делегатів та гостей, щоб не допустити ворожий і неблагонадійний елемент…»\n\n\nДокумент є свідченням утручання в церковні справи влади", "answers": [{"marker": "А", "text": "нацистської Німеччини."}, {"marker": "Б", "text": "Польської Народної Республіки."}, {"marker": "В", "text": "Радянського Союзу."}, {"marker": "Г", "text": "Чехословацької Республіки."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«*Повідомляємо, що дозвіл на проведення собору греко-католицької церкви в місті Львові отримано. У зв’язку з цим… буде передано 400 тисяч рублів… через агента… «ініціативній групі». …З метою успішного проведення собору введіть до складу делегатів не менше як 60–70 % агентури... Завчасно перевірте всіх делегатів та гостей, щоб не допустити ворожий і неблагонадійний елемент…»\n\n\n«*Собор греко-католицької церкви*» скликався з метою", "answers": [{"marker": "А", "text": "фінансової підтримки державою УГКЦ."}, {"marker": "Б", "text": "залучення коштів УГКЦ до реалізації заходів повоєнної відбудови."}, {"marker": "В", "text": "скасування унії та об’єднання УГКЦ з Російською православною церквою."}, {"marker": "Г", "text": "усунення від керівництва УГКЦ осіб, які співпрацювали з окупантами."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Результатом проведення партійно-радянським керівництвом у другій половині 1950-х – першій половині 1960-х рр. широкомасштабного індустріального житлового будівництва стало поширення в суспільстві поняття", "answers": [{"marker": "А", "text": "«відлига»."}, {"marker": "Б", "text": "«хрущовка»."}, {"marker": "В", "text": "«раднаргосп»."}, {"marker": "Г", "text": "«лібералізація»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для діяльності дисидентів в УРСР?", "answers": [{"marker": "А", "text": "підготовка до збройного повстання"}, {"marker": "Б", "text": "здійснення низки терористичних актів"}, {"marker": "В", "text": "викривання антигуманної суті комуністичного режиму"}, {"marker": "Г", "text": "заклики до скасування депутатської недоторканності"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Проголошення керівництвом СРСР курсу на «зближення та злиття націй у «*нову історичну спільноту – радянський народ*»...» призвело до", "answers": [{"marker": "А", "text": "збільшення в школах кількості навчальних годин з історії України."}, {"marker": "Б", "text": "зростання в суспільстві інтересу до надбань української культури."}, {"marker": "В", "text": "посилення процесу русифікації та скорочення сфери вживання української мови."}, {"marker": "Г", "text": "скасування цензури на літературні твори мовами національних меншин."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "С. Параджанов, І. Миколайчук, Л. Биков – видатні представники українського", "answers": [{"marker": "А", "text": "кіномистецтва."}, {"marker": "Б", "text": "образотворчого мистецтва."}, {"marker": "В", "text": "театрального мистецтва."}, {"marker": "Г", "text": "хореографічного мистецтва."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для соціально-економічного розвитку України наприкінці 1990-х – початку 2000-х рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "збереження більшості промислових підприємств у державній власності"}, {"marker": "Б", "text": "утвердження системи олігархічних фінансово-промислових груп"}, {"marker": "В", "text": "відновлення командно-адміністративної системи управління економікою"}, {"marker": "Г", "text": "перетворення малого бізнесу в основного виробника валового внутрішнього продукту"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Події «Революції гідності» стали каталізатором", "answers": [{"marker": "А", "text": "підписання Україною Угоди про асоціацію з Європейським Союзом (ЄC)."}, {"marker": "Б", "text": "входження України до Світової організації торгівлі (СОТ)."}, {"marker": "В", "text": "створення Співдружності Незалежних Держав (СНД)."}, {"marker": "Г", "text": "обрання України членом Ради Європи (РЄ)."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Процес договірного оформлення стосунків Київської держави з Візантійською імперією започатковано у", "answers": [{"marker": "А", "text": "860 р."}, {"marker": "Б", "text": "882 р."}, {"marker": "В", "text": "907 р."}, {"marker": "Г", "text": "941 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому уривку з історичного джерела описано подію, що стала причиною відмови великих князів київських від здійснення полюддя.", "answers": [{"marker": "А", "text": "«…І вискочили всі [вої] з човнів, і мовив Олег Аскольдові й Дірові: “Ви оба не є ні князі, ні роду княжого. А я є роду княжого. – І винесли Ігоря. – А се – син Рюриків…”»"}, {"marker": "Б", "text": "«…І не послухав їх Ігор, і древляни, вийшовши насупроти з міста Іскоростеня, вбили Ігоря і дружину його; бо їх було мало. І похований був Ігор, і єсть могила коло Іскоростеня в древлянах…»"}, {"marker": "В", "text": "«Зібрав він воїнів і прийшов до Києва, і вчинив мир із братом своїм Мстиславом. І розділили вони по Дніпру Руську землю: собі узяв сю сторону, а Мстислав – ту. І перестала усобиця в землі Руській...»"}, {"marker": "Г", "text": "«…Ішла Ольга до Новгорода. І встановила вона… погости і данину, і оброки. І ловища її є по всій землі, і знаки [її], …і сани її стоять у Пскові й до сьогодні…»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Збори вільних людей у Київській державі, на яких обговорювалися та вирішувалися важливі громадські справи, називалися", "answers": [{"marker": "А", "text": "віче."}, {"marker": "Б", "text": "дума."}, {"marker": "В", "text": "рада."}, {"marker": "Г", "text": "магістрат."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про діяльність якого князя історик М. Аркас писав: «…*Переніс свою столицю у місто Львів, що сам будував ще за батька. Він жив у злагоді з татарами, з ханами їх Ногаєм та Тулабугою ходив на Польщу, …здобув для сина свого Юрія город Люблін. З цими ж таки ханами ходив він і на Литву та на Угорщину… Усіляко старався втримати в Галичині батьківські порядки*…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Романа Мстиславовича"}, {"marker": "Б", "text": "Лева Даниловича"}, {"marker": "В", "text": "Вітовта"}, {"marker": "Г", "text": "Свидригайла"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка подія відбулася в 1478 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "укладення Кревської унії між Литвою та Польщею"}, {"marker": "Б", "text": "перша згадка про українських козаків у писемних джерелах"}, {"marker": "В", "text": "битва на річці Сині Води між литовсько-руським військом і монголами"}, {"marker": "Г", "text": "визнання Кримським ханством васальної залежності від Османської імперії"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Однією з причин появи полемічної літератури на українських землях наприкінці XVI – першій половині XVII ст. було", "answers": [{"marker": "А", "text": "проведення митрополитом П. Могилою реформи православної церкви."}, {"marker": "Б", "text": "підпорядкування Київської митрополії Московському патріарху."}, {"marker": "В", "text": "утворення окремої Галицької православної митрополії."}, {"marker": "Г", "text": "укладення унії між православною та католицькою церквами."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Уривок із якого документа процитовано:\n\n\n«…Надалі козаки повинні будуть коритися виключно старшому, якого самі собі оберуть… Козаки мусять скласти правильні реєстри, які не перевищують 6 тисяч… З [цього] числа 1000 або більше козаків, на розсуд коронного гетьмана і з відома їхнього старшого.., мусять перебувати на Низу за порогами і там виконувати свою службу…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Куруківської угоди (1625 р.)"}, {"marker": "Б", "text": "«Пунктів заспокоєння руського народу» (1632 р.)"}, {"marker": "В", "text": "«Ординації Війська Запорозького…» (1638 р.)"}, {"marker": "Г", "text": "Віленського перемир’я (1656 р.)"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було передумовою подій, описаних в уривку з історичного документа:\n\n\n«*У чорнобильців, і тож дуже небагатьох, ґвалтом взяли присягу; тамтешні міщани нерадо прийнявши московитів, роз’їхалися по різних містах і містечках, не присягали і присягати не хочуть. Вони заявили, що швидше помруть, ніж будуть присягати московському цареві і твердо стоять на цьому...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "початок діяльності Першої Малоросійської колегії"}, {"marker": "Б", "text": "оприлюднення указу про закріпачення селян на Лівобережжі"}, {"marker": "В", "text": "остаточна ліквідація гетьманства"}, {"marker": "Г", "text": "укладення українсько-московського договору"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Запорозька Січ у добу Руїни (60-ті – 80-ті рр. XVII ст.)", "answers": [{"marker": "А", "text": "входила до складу Слобідської України."}, {"marker": "Б", "text": "визнавала зверхність шведського короля."}, {"marker": "В", "text": "виступала самостійною військово-політичною силою."}, {"marker": "Г", "text": "перебувала під протекторатом турецького султана."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Великий згін» населення Правобережної Гетьманщини здійснював гетьман", "answers": [{"marker": "А", "text": "Петро Дорошенко."}, {"marker": "Б", "text": "Іван Самойлович."}, {"marker": "В", "text": "Іван Брюховецький."}, {"marker": "Г", "text": "Юрій Хмельницький."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "За часів гетьманування І. Мазепи для соціально-економічного розвитку Лівобережної Гетьманщини був характерний процес", "answers": [{"marker": "А", "text": "ліквідації магдебурзького права."}, {"marker": "Б", "text": "узаконення та регламентації панщини."}, {"marker": "В", "text": "обезземелення козацької старшини та шляхти."}, {"marker": "Г", "text": "скорочення землеволодінь російського дворянства."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«…*Гонта поніс заслужену кару, росіяни приборкали запорожців. Для приборкання заворушень хлопів, що ще продовжувалися, готувалася окрема військова експедиція…»\n\n\nУ документі описано події часів", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Руїни»."}, {"marker": "Б", "text": "«Паліївщини»."}, {"marker": "В", "text": "«Коліївщини»."}, {"marker": "Г", "text": "«Хмельниччини»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для економічного розвитку українських земель у складі Російської імперії в першій половині ХІХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "початок промислового перевороту"}, {"marker": "Б", "text": "зародження кооперативного руху"}, {"marker": "В", "text": "будівництво перших залізниць"}, {"marker": "Г", "text": "поява фільваркових господарств"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«…*управління ревізії книг доручило мені... прорецензувати анонімну книжечку, написану руською і надруковану в Угорщині в Буді в 1837 р. під назвою “Русалка Дністровая”. Творик цей, що містить різні сумнівні місця і видає автора як прихильника нововведень, скоро буде заборонений цензурою…»\n\n\nВ уривку оцінено діяльність", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Руської трійці»."}, {"marker": "Б", "text": "Кирило-Мефодіївського братства."}, {"marker": "В", "text": "Головної руської ради."}, {"marker": "Г", "text": "товариства «Просвіта»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Осередком українського національного руху під час подій «весни народів» було місто", "answers": [{"marker": "А", "text": "Київ."}, {"marker": "Б", "text": "Львів."}, {"marker": "В", "text": "Харків."}, {"marker": "Г", "text": "Чернівці."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про який твір ідеться в уривку з історичного джерела:\n\n\n«…Це одна з найвидатніших пам’яток української історіографії… Відмінність праці полягає в її виразній ідеологічній спрямованості – ідеї автономізму, окремішності, у намаганні провести чітку грань між Україною та іншими державами, зокрема – Росією.., підкреслюється, що, приєднуючись до Польщі чи Москви, населення України вважало себе повністю рівним і діяло на умовах цілковитої рівноправності…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Кобзар»"}, {"marker": "Б", "text": "«Історію русів»"}, {"marker": "В", "text": "«Чорну раду»"}, {"marker": "Г", "text": "«Україну irredenta»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Реформи 1860-х – 1870-х рр. у Російській імперії сприяли", "answers": [{"marker": "А", "text": "формуванню ринку вільнонайманої праці."}, {"marker": "Б", "text": "витісненню іноземного капіталу національним."}, {"marker": "В", "text": "подоланню селянського малоземелля та безземелля."}, {"marker": "Г", "text": "розгортанню трудової еміграції до США та Канади."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Народовці ініціювали створення", "answers": [{"marker": "А", "text": "товариства «Просвіта»."}, {"marker": "Б", "text": "Братства тарасівців."}, {"marker": "В", "text": "Головної руської ради."}, {"marker": "Г", "text": "«Південно-Західного відділу Російського географічного товариства»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році відкрито Чернівецький університет?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1805 р."}, {"marker": "Б", "text": "1834 р."}, {"marker": "В", "text": "1865 р."}, {"marker": "Г", "text": "1875 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Відстоювання самодержавства, невизнання українців і білорусів як окремих народів, неподільність Російської імперії, антисемітизм - це складові програми", "answers": [{"marker": "А", "text": "«народовців»."}, {"marker": "Б", "text": "«москвофілів»."}, {"marker": "В", "text": "«українофілів»."}, {"marker": "Г", "text": "«чорносотенців»."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1907 р. на західноукраїнських землях відбулося", "answers": [{"marker": "А", "text": "відкриття у Львові окремого українського університету."}, {"marker": "Б", "text": "впровадження загального виборчого права для чоловіків."}, {"marker": "В", "text": "започаткування політики «нової ери» в українсько-польських відносинах."}, {"marker": "Г", "text": "об’єднання Галичини, Буковини та Закарпаття в єдиний Коронний край."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Бойові дії на українських землях у роки Першої світової війни розпочалися в", "answers": [{"marker": "А", "text": "1914 р."}, {"marker": "Б", "text": "1915 р."}, {"marker": "В", "text": "1916 р."}, {"marker": "Г", "text": "1917 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного документа та виконайте завдання.\n\n\n«На час до вирішення справи про місцеве врядування Установчими Зборами по справах місцевого врядування Україною вищим органом Тимчасового уряду є Генеральний Секретаріат, який призначає Тимчасовий уряд за пропозицією Центральної Ради. Повноваження Генерального Секретаріату поширюються на губернії: Київську, Волинську, Подільську, Полтавську і Чернігівську...»\n\n\nПоява цитованого документа призвела до", "answers": [{"marker": "А", "text": "надання Українською Центральною Радою допомоги Тимчасовому уряду в боротьбі з більшовиками."}, {"marker": "Б", "text": "оформлення компромісу між Українською Центральною Радою та Тимчасовим урядом у вигляді Другого Універсалу."}, {"marker": "В", "text": "підтримки Українською Центральною Радою генерала Л. Корнілова - очільника заколоту проти Тимчасового уряду."}, {"marker": "Г", "text": "загострення стосунків між Українською Центральною Радою та Тимчасовим урядом."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 6-8.\n\n\n«*Уряд Речі Посполитої Польської... і уряд Української Народної Республіки... погодилися на такі рішення*:\n\n\n(…)\n\n\n*2) Кордони між Річчю Посполитою Польською та Українською Народною Республікою визначатимуться таким чином: на півночі від Дністра вздовж р. Збруч, а далі уздовж колишнього кордону між Австро-Угорщиною та Росією...*\n\n\n*(…)*\n\n\n*4) Український уряд зобов'язується не укладати будь-яких міжнародних договорів, спрямованих проти Польщі. Ці ж зобов’**язання бере на себе уряд* *Речі Посполитої Польської стосовно Української Народної Республіки.*\n\n\n*(…)*\n\n\n*5) Національно-культурні права, які польський уряд надає своїм громадянам української національності, які проживають на території Речі Посполитої Польської, будуть тією ж мірою надані громадянам польської національності, які проживають у межах Української Народної Республіки....*\n\n\n*(…)*\n\n\n*8) Договір залишається таємним. Й**ого не можна передати третій* *стороні або публікувати...»\n\n\n**У якому році укладено цитовану угоду?**", "answers": [{"marker": "А", "text": "1918 р."}, {"marker": "Б", "text": "1919 р."}, {"marker": "В", "text": "1920 р."}, {"marker": "Г", "text": "1921 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 6-8.\n\n\n«*Уряд Речі Посполитої Польської... і уряд Української Народної Республіки... погодилися на такі рішення*:\n\n\n(…)\n\n\n*2) Кордони між Річчю Посполитою Польською та Українською Народною Республікою визначатимуться таким чином: на півночі від Дністра вздовж р. Збруч, а далі уздовж колишнього кордону між Австро-Угорщиною та Росією...*\n\n\n*(…)*\n\n\n*4) Український уряд зобов'язується не укладати будь-яких міжнародних договорів, спрямованих проти Польщі. Ці ж зобов’**язання бере на себе уряд* *Речі Посполитої Польської стосовно Української Народної Республіки.*\n\n\n*(…)*\n\n\n*5) Національно-культурні права, які польський уряд надає своїм громадянам української національності, які проживають на території Речі Посполитої Польської, будуть тією ж мірою надані громадянам польської національності, які проживають у межах Української Народної Республіки....*\n\n\n*(…)*\n\n\n*8) Договір залишається таємним. Й**ого не можна передати третій* *стороні або публікувати...»\n\n\n**У якому пункті угоди зафіксовано положення, що викликали вкрай різку та негативну реакцію громадських і політичних кіл Західноукраїнської Народної Республіки?**", "answers": [{"marker": "А", "text": "другому"}, {"marker": "Б", "text": "четвертому"}, {"marker": "В", "text": "п'ятому"}, {"marker": "Г", "text": "восьмому"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 6-8.\n\n\n«*Уряд Речі Посполитої Польської... і уряд Української Народної Республіки... погодилися на такі рішення*:\n\n\n(…)\n\n\n*2) Кордони між Річчю Посполитою Польською та Українською Народною Республікою визначатимуться таким чином: на півночі від Дністра вздовж р. Збруч, а далі уздовж колишнього кордону між Австро-Угорщиною та Росією...*\n\n\n*(…)*\n\n\n*4) Український уряд зобов'язується не укладати будь-яких міжнародних договорів, спрямованих проти Польщі. Ці ж зобов’**язання бере на себе уряд* *Речі Посполитої Польської стосовно Української Народної Республіки.*\n\n\n*(…)*\n\n\n*5) Національно-культурні права, які польський уряд надає своїм громадянам української національності, які проживають на території Речі Посполитої Польської, будуть тією ж мірою надані громадянам польської національності, які проживають у межах Української Народної Республіки....*\n\n\n*(…)*\n\n\n*8) Договір залишається таємним. Й**ого не можна передати третій* *стороні або публікувати...»\n\n\n**Яку подію можна оцінити як порушення умов, викладених у четвертому пункті угоди?**", "answers": [{"marker": "А", "text": "укладення Брестського договору між УНР і країнами Четверного союзу"}, {"marker": "Б", "text": "підписання попереднього договору між Українською Державою та РСФРР"}, {"marker": "В", "text": "укладення Сен-Жерменського договору між країнами Антанти та Австрією"}, {"marker": "Г", "text": "підписання Ризького договору між РСФРР і УСРР та Польщею"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Сприятливі умови для розвитку ринкових відносин в УСРР існували за часів реалізації заходів", "answers": [{"marker": "А", "text": "«воєнного комунізму»."}, {"marker": "Б", "text": "«суцільної колективізації»."}, {"marker": "В", "text": "«нової економічної політики»."}, {"marker": "Г", "text": "«форсованої індустріалізації»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Уривок історичного документа, що характеризує часи Голодомору: «Урожай у нас був хороший, але радянська влада до того часу «заготовляла» наш хліб, до тих пір доводила свої плани і завдання до нас, аж допоки ми не залишилися без фунта хліба*», - можна використати для пояснення його", "answers": [{"marker": "А", "text": "передумов."}, {"marker": "Б", "text": "масштабу."}, {"marker": "В", "text": "жертв."}, {"marker": "Г", "text": "мети."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Український таємний університет у 1920-ті рр. діяв на території", "answers": [{"marker": "А", "text": "Польщі."}, {"marker": "Б", "text": "Угорщини."}, {"marker": "В", "text": "Чехословаччини."}, {"marker": "Г", "text": "Румунії."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«*Радянські війська в якості союзника Німеччини перейшли кордон і подають німецькому війську руку. Львів повністю оточений. Опір марний!» - листівку такого змісту німецькі агітатори розповсюджували серед мешканців міста у", "answers": [{"marker": "А", "text": "вересні 1939 р."}, {"marker": "Б", "text": "червні 1941 р."}, {"marker": "В", "text": "листопаді 1943 р."}, {"marker": "Г", "text": "липні 1944 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Коли відбувалися події, описані в уривку з історичного джерела: «*Вони були першими, хто підняв повстання в серці ГУЛАГу.., які струснули основи радянської репресивної машини. Їхнім прапором був чорний - з червоною смугою. Тоді одночасно застрайкувало понад 20 тисяч політв'язнів Норильська, 70 % 3 яких були українцями*.»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1941-1945 рр."}, {"marker": "Б", "text": "1946-1947 рр."}, {"marker": "В", "text": "1953-1954 рр."}, {"marker": "Г", "text": "1959-1961 рр."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«У 1953-1958 рр. державні закупівельні ціни в УРСР збільшилися загалом утричі, зокрема на зерно - у 7 разів, на продукти тваринництва - у 5,5. Дозволено видавати колгоспникам аванс грішми - 25 % коштів, що отримували колгоспи від реалізації продуктів тваринництва*».\n\n\nУжиті партійно-радянським керівництвом УРСР заходи було спрямовано на", "answers": [{"marker": "А", "text": "удосконалення системи «держприймання» в колгоспах."}, {"marker": "Б", "text": "запровадження ринкових відносин у сільському господарстві."}, {"marker": "В", "text": "посилення матеріальної зацікавленості селян у суспільному виробництві."}, {"marker": "Г", "text": "створення сприятливих умов для розвитку присадибного господарства селян."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Л. Костенко, В. Симоненко - діячі, яких об'єднує", "answers": [{"marker": "А", "text": "членство в Українській робітничо-селянській спілці (УРСС)."}, {"marker": "Б", "text": "належність до плеяди шістдесятників в українській культурі."}, {"marker": "В", "text": "перебування в ув’язненні за «антирадянську агітацію та пропаганду»."}, {"marker": "Г", "text": "участь в акції протесту в кінотеатрі «Україна» проти арештів дисидентів."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Одна з характерних ознак суспільно-політичного життя СРСР наприкінці 1970-х - на початку 1980-х рр. - це", "answers": [{"marker": "А", "text": "скорочення масштабів бюрократичного апарату."}, {"marker": "Б", "text": "легалізація неформальних громадських організацій."}, {"marker": "В", "text": "конституційне закріплення концепції «розвиненого соціалізму»."}, {"marker": "Г", "text": "розмежування повноважень партійних і радянських органів влади."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Самвидав» - це один із методів боротьби дисидентів у СРСР й УРСР, що полягав у", "answers": [{"marker": "А", "text": "поширенні серед населення української національної символіки."}, {"marker": "Б", "text": "написанні листів-протестів до вищого партійно-радянського керівництва."}, {"marker": "В", "text": "неофіційному виготовленні та розповсюдженні літературних і публіцистичних творів."}, {"marker": "Г", "text": "друкуванні в державних засобах масової інформації критичних матеріалів."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«*Уранці 19 серпня командуючий сухопутними військами СРСР генерал В. Варенников, прибувши з групою військових до кабінету Голови Верховної Ради УРСР, в ультимативній формі заявив Л. Кравчуку: «Влада перейшла до ДКНС, який врятує країну. Рекомендую Вам зайняти правильну позицію. Змінити свій особистий курс і курс Верховної Ради*...»\n\n\nОписана подія відбулася на завершальному етапі періоду", "answers": [{"marker": "А", "text": "«відбудови»."}, {"marker": "Б", "text": "«відлиги»."}, {"marker": "В", "text": "«застою»."}, {"marker": "Г", "text": "«перебудови»."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "*ПОСТАНОВА\n\nВЕРХОВНОЇ РАДИ УКРАЇНИ\n\nПро військові формування на Україні*\n\n\n*Верховна Рада України постановляє:*\n\n\n*1. Підпорядкувати всі військові формування, дислоковані на території республіки, Верховній Раді України.*\n\n\n*2. Утворити Міністерство оборони України.*\n\n\n*3. Урядові України приступити до створення Збройних Сил України, республіканської гвардії та підрозділу охорони Верховної Ради, Кабінету Міністрів і Національного банку України.*\n\n\n**Верховна Рада України підпорядковувала собі всі військові формування на території республіки, оскільки**", "answers": [{"marker": "А", "text": "була на той час єдиним легітимним вищим органом влади."}, {"marker": "Б", "text": "існувала небезпека встановлення військової диктатури."}, {"marker": "В", "text": "утвердилася парламентська форма правління."}, {"marker": "Г", "text": "існувала необхідність переозброєння військових формувань."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "*ПОСТАНОВА\n\nВЕРХОВНОЇ РАДИ УКРАЇНИ\n\nПро військові формування на Україні*\n\n\n*Верховна Рада України постановляє:*\n\n\n*1. Підпорядкувати всі військові формування, дислоковані на території республіки, Верховній Раді України.*\n\n\n*2. Утворити Міністерство оборони України.*\n\n\n*3. Урядові України приступити до створення Збройних Сил України, республіканської гвардії та підрозділу охорони Верховної Ради, Кабінету Міністрів і Національного банку України.*\n\n\n**Поява цитованого документа зумовлена**", "answers": [{"marker": "А", "text": "реалізацією курсу на вступ України до НАТО."}, {"marker": "Б", "text": "проголошенням незалежності України."}, {"marker": "В", "text": "втіленням політики ядерного роззброєння України."}, {"marker": "Г", "text": "ухваленням Конституції України."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "*ПОСТАНОВА\n\nВЕРХОВНОЇ РАДИ УКРАЇНИ\n\nПро військові формування на Україні*\n\n\n*Верховна Рада України постановляє:*\n\n\n*1. Підпорядкувати всі військові формування, дислоковані на території республіки, Верховній Раді України.*\n\n\n*2. Утворити Міністерство оборони України.*\n\n\n*3. Урядові України приступити до створення Збройних Сил України, республіканської гвардії та підрозділу охорони Верховної Ради, Кабінету Міністрів і Національного банку України.*\n\n\n**Ухвалення цитованого документа свідчить про початок в Україні процесів**", "answers": [{"marker": "А", "text": "люстрації."}, {"marker": "Б", "text": "мілітаризації."}, {"marker": "В", "text": "декомунізації."}, {"marker": "Г", "text": "державотворення."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 907 р., 911 р., 941 р., 944 р. відбулися походи київських князів на", "answers": [{"marker": "А", "text": "Константинополь."}, {"marker": "Б", "text": "Новгород."}, {"marker": "В", "text": "Доростол."}, {"marker": "Г", "text": "Булгар."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Повстання якого союзу племен проти влади Києва придушила княгиня Ольга?", "answers": [{"marker": "А", "text": "древлян"}, {"marker": "Б", "text": "сіверян"}, {"marker": "В", "text": "уличів"}, {"marker": "Г", "text": "полян"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Сутність роздробленості Київської держави полягала у", "answers": [{"marker": "А", "text": "зміцненні самостійності удільних князівств."}, {"marker": "Б", "text": "появі інституту загальноруських князівських з'їздів."}, {"marker": "В", "text": "відсутності механізму спадкоємності влади великого князя."}, {"marker": "Г", "text": "занепаді віча - органу громадського та державного управління."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Терміни «ярлик» і « баскак » потрібно використовувати, характеризуючи наслідки походів на Русь", "answers": [{"marker": "А", "text": "варягів."}, {"marker": "Б", "text": "хозарів."}, {"marker": "В", "text": "монголів."}, {"marker": "Г", "text": "печенігів."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яким роком датується лист, уривок з якого процитовано:\n\n\n«Великославному господарю королю Жигимонту Казимировичу буде честь і слава вовіки, що переміг недруга свого - великого князя Василія московського! А гетьману його вдатному, князю Костянтину Івановичу Острозькому, дай Боже здоров,я і щастя надалі ліпшеє!..»", "answers": [{"marker": "А", "text": "1223 р."}, {"marker": "Б", "text": "1362 р."}, {"marker": "В", "text": "1514 р."}, {"marker": "Г", "text": "1621 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Масове поширення єзуїтських колегіумів на українських землях відбувалося після укладення", "answers": [{"marker": "А", "text": "Люблінської унії (1569 р.)."}, {"marker": "Б", "text": "Третього Литовського статуту (1588 р.)."}, {"marker": "В", "text": "Куруківської угоди (1625 р.)."}, {"marker": "Г", "text": "«Пунктів для заспокоєння руського народу» (1632 р.)."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Десятиліття «Золотого спокою» - це період в історії Речі Посполитої, що тривав", "answers": [{"marker": "А", "text": "від козацького повстання під проводом С. Наливайка до морських походів козаків на чолі з П. Сагайдачним на володіння Османської імперії."}, {"marker": "Б", "text": "від укладення польсько-литовської міждержавної Люблінської унії до початку польсько-турецької Хотинської війни."}, {"marker": "В", "text": "від придушення козацького повстання під проводом П. Бута, Я. Острянина, Д. Гуні до початку Національно-визвольної війни на чолі з Б. Хмельницьким."}, {"marker": "Г", "text": "від укладення польсько-московського Віленського перемир’я до укладення «Вічного миру» між Річчю Посполитою та Московським царством."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Результат якої битви забезпечив Б. Хмельницькому укладення династичного союзу з Молдавським князівством?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Пилявецької"}, {"marker": "Б", "text": "Зборівської"}, {"marker": "В", "text": "Берестецької"}, {"marker": "Г", "text": "Батозької"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«*Вони... приговорили та постановили мир на тринадцять років під корисними умовами для обох монархій; покривджено тільки козаків, оскільки постановлено в тих пактах, щоб низові запорозькі козаки лишались у послушенстві обох монархій*...», - так Самійло Величко охарактеризував", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Вічний мир»"}, {"marker": "Б", "text": "Гадяцькі пункти."}, {"marker": "В", "text": "Зборівський договір."}, {"marker": "Г", "text": "Андрусівське перемир’я."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Повстання під проводом С. Палія (1702-1704 рр.) спричинено", "answers": [{"marker": "А", "text": "руйнуванням російськими військами Чортомлицької Січі."}, {"marker": "Б", "text": "поразками Московського царства на початку Північної війни."}, {"marker": "В", "text": "ліквідацією польським сеймом козацького устрою на Правобережній Україні."}, {"marker": "Г", "text": "переходом гетьмана І. Мазепи та запорожців на бік шведського короля."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Задунайську Січ було створено на землях, підвладних", "answers": [{"marker": "А", "text": "Речі Посполитій."}, {"marker": "Б", "text": "Австрійській імперії."}, {"marker": "В", "text": "Російській імперії."}, {"marker": "Г", "text": "Османській імперії."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому регіоні під впливом «весни народів» активізувався український національний рух?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Слобожанщині"}, {"marker": "Б", "text": "Західній Волині"}, {"marker": "В", "text": "Східній Галичині"}, {"marker": "Г", "text": "Запорожжі"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Якого віросповідання дотримувалася переважна більшість українського населення Галичини в ХІХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "православного"}, {"marker": "Б", "text": "римо-католицького"}, {"marker": "В", "text": "протестантського"}, {"marker": "Г", "text": "греко-католицького"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Ідейний і художній рух у культурі кінця ХVІІІ - першої половини ХІХ ст., в основі якого - духовне життя людини, воля творчої особистості, інтерес до національної культури та фольклору, ідеалізація минулого, - це", "answers": [{"marker": "А", "text": "«реалізм»."}, {"marker": "Б", "text": "«романтизм»."}, {"marker": "В", "text": "«класицизм»."}, {"marker": "Г", "text": "«модернізм»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Інтенсивне використання Російською імперією матеріальних і людських ресурсів України впродовж 1853-1856 рр. зумовлено перш за все потребою", "answers": [{"marker": "А", "text": "ліквідації антикріпосницьких заворушень селян."}, {"marker": "Б", "text": "запобігання поширенню европейської «весни народів»."}, {"marker": "В", "text": "придушення польського національно-визвольного повстання."}, {"marker": "Г", "text": "ведення бойових дій під час Кримської війни."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Перші залізниці в Наддніпрянській Україні з’єднували", "answers": [{"marker": "А", "text": "чорноморські порти з основними районами виробництва товарного хліба."}, {"marker": "Б", "text": "адміністративні центри губерній зі столицею Санкт-Петербургом."}, {"marker": "В", "text": "Донецький вугільний басейн з економічними центрами Росії та Польщі."}, {"marker": "Г", "text": "Київ зі столицями західноевропейських держав."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який діяч так пояснював мотиви свого вчинку:\n\n\n«Тільки ж в теперішній час мені нема іншого виходу, як закордонне видання українського часопису, - бо троїсте ярмо: порядків царства Російського та Австро-Угорського над нашою країною, котре не дає їй волі політичної, господарської й освітньої, неволить слово й печать українську настільки, що прихильникам волі народу українського... не можна просто й відверто висловлювати в себе вдома свої думки...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "М. Костомаров"}, {"marker": "Б", "text": "Б. Грінченко"}, {"marker": "В", "text": "В. Антонович"}, {"marker": "Г", "text": "М. Драгоманов"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було одним із проявів аграрного перенаселення західноукраїнських земель у другій половині ХІХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "поширення хутірського господарства"}, {"marker": "Б", "text": "становлення кооперативного руху"}, {"marker": "В", "text": "формування прошарку куркулів"}, {"marker": "Г", "text": "масова трудова еміграція"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Хто з митців у листі так описав свою роботу над однією з картин:\n\n\n«*Я зовсім ненароком відвернув полотно і не втерпів, узявся за палітру, і ось тижнів два без віддиху живу з ними, не можу розлучитися - веселий народ! Недарма про них Гоголь писав, усе це правда! Чортячий народ! Ніхто в цілім світі не відчував так глибоко Свободи, Рівності й Братерства. Усе Запорожжя лишалось вільним, нікому не підкорилося...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Рєпін"}, {"marker": "Б", "text": "І. Труш"}, {"marker": "В", "text": "М. Пимоненко"}, {"marker": "Г", "text": "В. Тропінін"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка верства домінувала в структурі західноукраїнського суспільства наприкінці ХІХ – на початку ХХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "селянство"}, {"marker": "Б", "text": "підприємці"}, {"marker": "В", "text": "пролетаріат"}, {"marker": "Г", "text": "інтелігенція"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 4–6.**\n\n\n«Союзні місії ставили мені умови, які зводилися до вимог федерації з Росією. Я дуже добре розумів небезпеку, що виникала з подібного політичного домагання, але змагаючись, перш за все, за вищу мету – утримання ладу в державі, яку я збудував, я мусив усупереч власній волі схилитися перед вимогою союзників і проголосити федерацію з Росією».*\n\n\n**Вимоги «федерації з Росією» висували представники**", "answers": [{"marker": "А", "text": "держав Антанти."}, {"marker": "Б", "text": "Раднаркому Російської СФРР."}, {"marker": "В", "text": "дипломатичних місій Четверного союзу."}, {"marker": "Г", "text": "Директорії Української Народної Республіки."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 4–6.**\n\n\n«Союзні місії ставили мені умови, які зводилися до вимог федерації з Росією. Я дуже добре розумів небезпеку, що виникала з подібного політичного домагання, але змагаючись, перш за все, за вищу мету – утримання ладу в державі, яку я збудував, я мусив усупереч власній волі схилитися перед вимогою союзників і проголосити федерацію з Росією».*\n\n\n**Що стало наслідком подій, про які йдеться в уривку з історичного документа?**", "answers": [{"marker": "А", "text": "підписання Брестського миру"}, {"marker": "Б", "text": "вибух антиурядового повстання"}, {"marker": "В", "text": "проголошення незалежності УНР"}, {"marker": "Г", "text": "ухвалення Акта Злуки УНР і ЗУНР"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році започатковано політику «коренізації» в УСРР?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1921 р."}, {"marker": "Б", "text": "1923 р."}, {"marker": "В", "text": "1925 р."}, {"marker": "Г", "text": "1927 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "З якою політичною метою партійно-радянське керівництво СРСР проводило суцільну колективізацію сільського господарства?", "answers": [{"marker": "А", "text": "установлення державного контролю над сільськогосподарським виробництвом і використання його ресурсів для модернізації промисловості"}, {"marker": "Б", "text": "зміцнення матеріально-технічної бази сільськогосподарського виробництва та піднесення добробуту селян"}, {"marker": "В", "text": "допомога держави процесу колгоспного будівництва та вдосконалення агротехніки та агрокультури"}, {"marker": "Г", "text": "подолання продовольчої кризи в країні, заміна екстенсивного сільськогосподарського виробництва інтенсивним"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поняття «розстріляне відродження» використовують, характеризуючи наслідки репресивної політики комуністичного режиму, спрямованої на фізичне знищення", "answers": [{"marker": "А", "text": "українського селянства."}, {"marker": "Б", "text": "українського робітництва."}, {"marker": "В", "text": "української творчої інтелігенції."}, {"marker": "Г", "text": "українського партійно-радянського керівництва."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Територія Північної Буковини в листопаді 1918 року була окупована військами", "answers": [{"marker": "А", "text": "Польщі."}, {"marker": "Б", "text": "Румунії."}, {"marker": "В", "text": "Угорщини."}, {"marker": "Г", "text": "Чехословаччини."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало проявом реалізації «пакту Молотова–Ріббентропа»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "створення дистрикту «Галичина»"}, {"marker": "Б", "text": "агресія Угорщини проти Карпатської України"}, {"marker": "В", "text": "вторгнення Червоної армії на територію Західної України"}, {"marker": "Г", "text": "окупація військами Німеччини та її союзників усієї території України"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Колективізацію сільського господарства в 1940-ві – 1950-ті рр. було здійснено в", "answers": [{"marker": "А", "text": "Західній Україні."}, {"marker": "Б", "text": "Східній Україні."}, {"marker": "В", "text": "Південній Україні."}, {"marker": "Г", "text": "Центральній Україні."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Українську робітничо-селянську спілку (УРСС) створено за ініціативи", "answers": [{"marker": "А", "text": "М. Руденка."}, {"marker": "Б", "text": "В. Марченка."}, {"marker": "В", "text": "Л. Лук’яненка."}, {"marker": "Г", "text": "П. Григоренка."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте уривок з історичного документа та виконайте завдання 17–19.**\n\n\n«Цей славнозвісний і водночас “багатостраждальний” твір мало не скинув з п’єдесталу вже визнаного класика соціалістичного реалізму. Центральний образ роману – пам’ятка козацької минувшини… Основна увага в ньому приділена викриттю негативних явищ радянської дійсності, таких як бюрократія, кар’єризм, безправ’я селян, чиновницьке недбальство, зневажливе ставлення до довкілля й пам’яток історії та культури...»\n\n\n**Хто є автором твору, про який ідеться в уривку з документа?**", "answers": [{"marker": "А", "text": "В. Стус"}, {"marker": "Б", "text": "О. Гончар"}, {"marker": "В", "text": "В. Чорновіл"}, {"marker": "Г", "text": "О. Довженко"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте уривок з історичного документа та виконайте завдання 17–19.**\n\n\n«Цей славнозвісний і водночас “багатостраждальний” твір мало не скинув з п’єдесталу вже визнаного класика соціалістичного реалізму. Центральний образ роману – пам’ятка козацької минувшини… Основна увага в ньому приділена викриттю негативних явищ радянської дійсності, таких як бюрократія, кар’єризм, безправ’я селян, чиновницьке недбальство, зневажливе ставлення до довкілля й пам’яток історії та культури...»\n\n\n**Роман було піддано нищівній критиці й забороні в період**", "answers": [{"marker": "А", "text": "«відбудови»."}, {"marker": "Б", "text": "«відлиги»."}, {"marker": "В", "text": "«застою»."}, {"marker": "Г", "text": "«перебудови»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок із резолюції одного з мітингів українських студентів і виконайте завдання.\n\n\n«Ми, студенти київських вузів, які зібралися до наметового містечка на підтримку голодуючих студентів.., вважаємо необхідним прийняття вимог голодуючих, а саме: 1. Відставка Голови Ради Міністрів В. Масола. 2. Націоналізація майна КПРС та ВЛКСМ на території України. 3. Прийняття рішення про службу юнаків у війську тільки в межах України…».*\n\n\nУ документі відображено вимоги протестувальників під час", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Помаранчевої революції»."}, {"marker": "Б", "text": "«культурної революції»."}, {"marker": "В", "text": "«Революції на граніті»."}, {"marker": "Г", "text": "«Революції гідності»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Коли Акт проголошення незалежності України здобув загальнонародне схвалення?", "answers": [{"marker": "А", "text": "24 серпня 1991 р."}, {"marker": "Б", "text": "1 грудня 1991 р."}, {"marker": "В", "text": "6 грудня 1991р."}, {"marker": "Г", "text": "12 лютого 1992 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Вступ України до Ради Європи припав на період президентства", "answers": [{"marker": "А", "text": "Л. Кучми."}, {"marker": "Б", "text": "В. Ющенка."}, {"marker": "В", "text": "Л. Кравчука."}, {"marker": "Г", "text": "П. Порошенка."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "В уривку з історичного джерела\n\n\n«І звелів Олег своїм воїнам зробити колеса й поставити на них кораблі. І з попутним вітром підняли вони вітрила й пішли з боку поля до міста. Греки ж, побачивши це, злякались і сказали через послів Олегові: “Не губи міста, дамо тобі данини, якої забажаєш!”»\n\n\nописано події походу київського князя на", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ітіль."}, {"marker": "Б", "text": "Доростол."}, {"marker": "В", "text": "Іскоростень."}, {"marker": "Г", "text": "Константинополь."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Шлюбну дипломатію» як засіб налагодження зовнішньополітичних зв’язків започаткував київський князь", "answers": [{"marker": "А", "text": "Олег."}, {"marker": "Б", "text": "Ігор."}, {"marker": "В", "text": "Святослав Ігоревич."}, {"marker": "Г", "text": "Володимир Святославич."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Найдавнішою датованою книжною пам’яткою Київської Русі є", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Повість минулих літ» Нестора-літописця."}, {"marker": "Б", "text": "«Слово о полку Ігоревім»."}, {"marker": "В", "text": "«Остромирове Євангеліє»."}, {"marker": "Г", "text": "«Києво-Печерський патерик»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«З поданого до нас прохання цього короля ми недавно довідалися, що коли… народ русинів за допомогою отрути вбив Болеслава, князя Русі.., тоді король, вражений цим злочином і прагнучи помститися за кривду християнської віри, напав на Руську землю, щоб завоювати цей народ, який і йому самому завдав багато шкоди…»\n\n\nУривок документа дає змогу визначити", "answers": [{"marker": "А", "text": "перебіг і результат польської агресії в Галичині."}, {"marker": "Б", "text": "привід і причину загарбання Польщею Галичини."}, {"marker": "В", "text": "масштаби та наслідки нападу Польщі на Галичину."}, {"marker": "Г", "text": "перебіг агресивних дій і реакцію населення Галичини."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було спільного в устрої Київської Русі ХІІ–ХІІІ ст. та Великого князівства Литовського в ХІV ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "існування удільних князівств"}, {"marker": "Б", "text": "одноосібна влада великого князя"}, {"marker": "В", "text": "підпорядкування митрополиту князівської влади"}, {"marker": "Г", "text": "наявність виборного станово-представницького органу – сейму"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що передбачала Люблінська унія (1569 р.)?", "answers": [{"marker": "А", "text": "династичний шлюб литовського князя та польської королеви за умови прийняття Великим князівством Литовським католицизму"}, {"marker": "Б", "text": "спільні воєнні дії військ Великого князівства Литовського та Польського королівства проти рицарів-хрестоносців Тевтонського ордену"}, {"marker": "В", "text": "відновлення в складі Великого князівства Литовського Київського та Волинського удільних князівств на чолі з представниками литовської династії"}, {"marker": "Г", "text": "об’єднання Польського королівства й Великого князівства Литовського в єдину федеративну державу – Річ Посполиту"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«Прибув... до Києва святійший патріарх єрусалимський Феофан… і був прийнятий з великою честю духовними та світськими людьми. Того ж року... висвятив на митрополію Київську чоловіка гідного й чесного. Іменем Йов Борецький… і з ним єпископів на різні місця...»\n\n\nОписані події відбулися завдяки", "answers": [{"marker": "А", "text": "В. К. Острозькому."}, {"marker": "Б", "text": "Д. Вишневецькому."}, {"marker": "В", "text": "П. Сагайдачному."}, {"marker": "Г", "text": "П. Могилі."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Якого року Б. Хмельницького було обрано гетьманом Війська Запорозького?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1621 р."}, {"marker": "Б", "text": "1637 р."}, {"marker": "В", "text": "1648 р."}, {"marker": "Г", "text": "1654 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для періоду Руїни?", "answers": [{"marker": "А", "text": "усеохопна криза та занепад Речі Посполитої, спричинені Національно-визвольною війною українського народу під проводом Б. Хмельницького"}, {"marker": "Б", "text": "внутрішня боротьба козацької старшини за владу, розкол Гетьманщини, втручання в її внутрішні справи та військова агресія з боку сусідніх держав"}, {"marker": "В", "text": "форсований наступ на автономні права Гетьманщини з боку російського уряду внаслідок переходу гетьмана І. Мазепи на бік шведського короля"}, {"marker": "Г", "text": "остаточна ліквідація інституту гетьманства, решток української автономії та повна інтеграція українських земель у Російську імперію"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "В уривку з історичного джерела «…Великий славний муж, що залишився на старі літа без нащадків і з величезним майном, жертвував усім, щоб вибороти волю своїй Батьківщині. Він не завагався зректися всього.., за визволення рідного краю…» ідеться про", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Мазепу."}, {"marker": "Б", "text": "І. Самойловича."}, {"marker": "В", "text": "І. Брюховецького."}, {"marker": "Г", "text": "Ю.Хмельницького."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Діяльність Другої Малоросійської колегії було спрямовано на", "answers": [{"marker": "А", "text": "впорядкування системи управління Запорозькою Січчю."}, {"marker": "Б", "text": "ліквідацію решток автономних прав і устрою Гетьманщини."}, {"marker": "В", "text": "запровадження полкового устрою в Слобідській Україні."}, {"marker": "Г", "text": "повернення козаків із володінь Османської імперії на Запорожжя."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому регіоні України в складі Російської імперії наприкінці XVIII – у першій половині XIX ст. сформувався осередок українського національного відродження?", "answers": [{"marker": "А", "text": "на Поділлі"}, {"marker": "Б", "text": "на Донбасі"}, {"marker": "В", "text": "на Запорожжі"}, {"marker": "Г", "text": "на Слобожанщині"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Знищення Задунайської Січі спричинено", "answers": [{"marker": "А", "text": "включенням придунайських земель до складу Росії в результаті російсько-турецької війни 1768–1774 рр."}, {"marker": "Б", "text": "участю задунайських козаків у російсько-турецькій війні 1806–1812 рр. на боці Туреччини."}, {"marker": "В", "text": "відмовою задунайських козаків підтримати Туреччину, союзника Наполеона у франко-російській війні 1812–1814 рр."}, {"marker": "Г", "text": "переходом задунайських козаків на бік Росії в ході російсько-турецької війни 1828–1829 рр."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1837 р. в місті Буді «Руська трійця» видала альманах", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Історія русів»."}, {"marker": "Б", "text": "«Зоря Галицька»."}, {"marker": "В", "text": "«Русалка Дністровая»."}, {"marker": "Г", "text": "«Історія України-Руси»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Будителем» українців Закарпаття називали", "answers": [{"marker": "А", "text": "Л. Кобилицю."}, {"marker": "Б", "text": "О. Духновича."}, {"marker": "В", "text": "М. Шашкевича."}, {"marker": "Г", "text": "М. Максимовича."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "В «Історії русів», що поширювалася в рукописах у першій половині ХІХ ст., відображено погляди", "answers": [{"marker": "А", "text": "самостійників."}, {"marker": "Б", "text": "автономістів."}, {"marker": "В", "text": "соціалістів."}, {"marker": "Г", "text": "русофілів."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Реформи 1860-х – 1870-х рр. у Російській імперії сприяли", "answers": [{"marker": "А", "text": "завершенню промислового перевороту."}, {"marker": "Б", "text": "зрівнянню в правах усіх верств суспільства."}, {"marker": "В", "text": "скасуванню заборон щодо української мови."}, {"marker": "Г", "text": "відкриттю українських кафедр в університетах."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1868 р. у Львові було засновано", "answers": [{"marker": "А", "text": "товариство «Руська бесіда»."}, {"marker": "Б", "text": "Головну руську раду."}, {"marker": "В", "text": "товариство «Просвіта»."}, {"marker": "Г", "text": "Наукове товариство ім. Т. Шевченка."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Створення в Одесі першої в Російській імперії (другої у світі) бактеріологічної станції пов’язано з ім’ям", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Мечникова."}, {"marker": "Б", "text": "М. Терещенка."}, {"marker": "В", "text": "А. Кримського."}, {"marker": "Г", "text": "Д. Заболотного."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поширення на початку XX ст. в суспільному лексиконі Російської імперії понять «хутір», «відруб», «переселенці» пов’язане із", "answers": [{"marker": "А", "text": "скасуванням виплат викупних платежів."}, {"marker": "Б", "text": "запровадженням реформ П. Столипіна."}, {"marker": "В", "text": "утворенням монополістичних об’єднань."}, {"marker": "Г", "text": "поглибленням економічної кризи."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "На західноукраїнських землях на початку XX ст. під гаслом «*Свій до свого по своє!» розвивався", "answers": [{"marker": "А", "text": "січовий рух."}, {"marker": "Б", "text": "рух пластунів."}, {"marker": "В", "text": "народовський рух."}, {"marker": "Г", "text": "кооперативний рух."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 5–7.**\n\n\n«НАКАЗ АРМІЯМ ПІВДЕННОГО ФРОНТУ,*\n\n\n*копія – командарму Повстанської армії.*\n\n\n*У зв’язку із закінченням бойових дій проти Врангеля, унаслідок його розгрому, Революційна військова Рада Південного фронту вважає завдання, поставлене перед партизанською Повстанською армією, виконаним і пропонує Реввійськраді Повстанської армії негайно розпочати роботу з перетворення партизанських повстанських частин у нормальні військові з’єднання Червоної Армії…*\n\n\n*[…]*\n\n\n*У разі негативної відповіді… червоні полки фронту… говоритимуть з [повстанцями] іншою мовою...»\n\n\n«Командармом Повстанської армії» на момент оприлюднення цитованого наказу був", "answers": [{"marker": "А", "text": "Н. Махно."}, {"marker": "Б", "text": "С. Петлюра."}, {"marker": "В", "text": "М. Григор’єв."}, {"marker": "Г", "text": "Д. Вітовський."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 5–7.**\n\n\n«НАКАЗ АРМІЯМ ПІВДЕННОГО ФРОНТУ,*\n\n\n*копія – командарму Повстанської армії.*\n\n\n*У зв’язку із закінченням бойових дій проти Врангеля, унаслідок його розгрому, Революційна військова Рада Південного фронту вважає завдання, поставлене перед партизанською Повстанською армією, виконаним і пропонує Реввійськраді Повстанської армії негайно розпочати роботу з перетворення партизанських повстанських частин у нормальні військові з’єднання Червоної Армії…*\n\n\n*[…]*\n\n\n*У разі негативної відповіді… червоні полки фронту… говоритимуть з [повстанцями] іншою мовою...»\n\n\nРезультатом виконання завдання Повстанською армією стало захоплення", "answers": [{"marker": "А", "text": "Донбасу."}, {"marker": "Б", "text": "Поділля."}, {"marker": "В", "text": "Криму."}, {"marker": "Г", "text": "Бессарабії."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 5–7.**\n\n\n«НАКАЗ АРМІЯМ ПІВДЕННОГО ФРОНТУ,*\n\n\n*копія – командарму Повстанської армії.*\n\n\n*У зв’язку із закінченням бойових дій проти Врангеля, унаслідок його розгрому, Революційна військова Рада Південного фронту вважає завдання, поставлене перед партизанською Повстанською армією, виконаним і пропонує Реввійськраді Повстанської армії негайно розпочати роботу з перетворення партизанських повстанських частин у нормальні військові з’єднання Червоної Армії…*\n\n\n*[…]*\n\n\n*У разі негативної відповіді… червоні полки фронту… говоритимуть з [повстанцями] іншою мовою...»\n\n\nЩо стало наслідком виконання наказу Революційної військової Ради Південного фронту?", "answers": [{"marker": "А", "text": "перехід повстанців на бік армії генерала П. Врангеля"}, {"marker": "Б", "text": "розпуск і припинення існування загонів Повстанської армії"}, {"marker": "В", "text": "розгром головних сил повстанців, які намагалися вирватися з оточення"}, {"marker": "Г", "text": "переформування загонів Повстанської армії в підрозділи Червоної Армії"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Упроваджуючи на початку 1920-х рр. політику «коренізації», партійно-радянське керівництво СРСР мало на меті", "answers": [{"marker": "А", "text": "подолати масову неписьменність дорослого населення країни."}, {"marker": "Б", "text": "остаточно утвердити радянську владу в національних республіках."}, {"marker": "В", "text": "знищити «буржуазно-націоналістичну», антирадянську інтелігенцію."}, {"marker": "Г", "text": "налагодити культурне співробітництво з країнами Заходу."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте витяг із Постанови Оргбюро ЦК КП(б)У та виконайте завдання.\n\n\n«*ЦК пропонує правлінню “Українфільму”… протягом найближчого часу досягти рішучого зламу в бік цілковитого підпорядкування кінематографії розгорнутому висвітленню завдань [сучасності]. …особливу увагу треба звернути на висвітлення завдань індустріалізації та суцільної колективізації й теми боротьби з класовим ворогом, …виховання нових кадрів...»\n\n\nЗгідно з партійними вказівками кінематографісти у своїй творчості повинні були дотримуватися", "answers": [{"marker": "А", "text": "засад модернізму."}, {"marker": "Б", "text": "принципів романтизму."}, {"marker": "В", "text": "класичних зразків у мистецтві."}, {"marker": "Г", "text": "методу соціалістичного реалізму."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало наслідком розгортання в УРСР та СРСР стахановського руху?", "answers": [{"marker": "А", "text": "підвищення норм виробітку продукції"}, {"marker": "Б", "text": "заборона робітникам самовільно залишати підприємства"}, {"marker": "В", "text": "уведення кримінальної відповідальності за запізнення на роботу"}, {"marker": "Г", "text": "запровадження семиденного робочого тижня"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Політику якої країни щодо українських земель описано в уривку з історичного джерела:\n\n\n«*Уряд запланував високі темпи “осадження” колоністів на Східних кресах: у 1921 році – 8 тис. осіб, у 1922 році – 20 тис. осіб...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Румунії"}, {"marker": "Б", "text": "Польщі"}, {"marker": "В", "text": "Угорщини"}, {"marker": "Г", "text": "Чехословаччини"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 13–15.**\n\n\n«ДЕРЖАВНИЙ КОМІТЕТ ОБОРОНИ*\n\n\n*ПОСТАНОВА № 6372с*\n\n\n*Москва, Кремль*\n\n\n*[…]*\n\n\n*передати землі колишніх татарських, болгарських та інших виселених колгоспів з наявними посівами й насадженнями колгоспам, що знову організовуються та заселяються колгоспниками-переселенцями, і закріпити зазначені землі за колгоспами на вічне користування; наділити сім’ї колгоспників-переселенців будинками з наявними надвірними будівлями та присадибними ділянками;*\n\n\n*[…]*\n\n\n*установити, що житлові будинки та надвірні споруди, передані колгоспникам-переселенцям, не можуть бути ними продані або здані в оренду…»\n\n\nУ якому році було створено цитований документ?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1941 р."}, {"marker": "Б", "text": "1942 р."}, {"marker": "В", "text": "1943 р."}, {"marker": "Г", "text": "1944 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 13–15.**\n\n\n«ДЕРЖАВНИЙ КОМІТЕТ ОБОРОНИ*\n\n\n*ПОСТАНОВА № 6372с*\n\n\n*Москва, Кремль*\n\n\n*[…]*\n\n\n*передати землі колишніх татарських, болгарських та інших виселених колгоспів з наявними посівами й насадженнями колгоспам, що знову організовуються та заселяються колгоспниками-переселенцями, і закріпити зазначені землі за колгоспами на вічне користування; наділити сім’ї колгоспників-переселенців будинками з наявними надвірними будівлями та присадибними ділянками;*\n\n\n*[…]*\n\n\n*установити, що житлові будинки та надвірні споруди, передані колгоспникам-переселенцям, не можуть бути ними продані або здані в оренду…»\n\n\nЗазначених у документі заходів було вжито на території", "answers": [{"marker": "А", "text": "Криму."}, {"marker": "Б", "text": "Донбасу."}, {"marker": "В", "text": "Закарпаття."}, {"marker": "Г", "text": "Слобожанщини."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 13–15.**\n\n\n«ДЕРЖАВНИЙ КОМІТЕТ ОБОРОНИ*\n\n\n*ПОСТАНОВА № 6372с*\n\n\n*Москва, Кремль*\n\n\n*[…]*\n\n\n*передати землі колишніх татарських, болгарських та інших виселених колгоспів з наявними посівами й насадженнями колгоспам, що знову організовуються та заселяються колгоспниками-переселенцями, і закріпити зазначені землі за колгоспами на вічне користування; наділити сім’ї колгоспників-переселенців будинками з наявними надвірними будівлями та присадибними ділянками;*\n\n\n*[…]*\n\n\n*установити, що житлові будинки та надвірні споруди, передані колгоспникам-переселенцям, не можуть бути ними продані або здані в оренду…»\n\n\nДокумент створено з метою", "answers": [{"marker": "А", "text": "законодавчого закріплення системи продрозкладки."}, {"marker": "Б", "text": "ліквідації аграрного перенаселення республік СРСР."}, {"marker": "В", "text": "відновлення господарської діяльності в регіоні."}, {"marker": "Г", "text": "запровадження приватної власності на землю."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Підписання генерал-лейтенантом К. Дерев’янком від імені СРСР Акта про капітуляцію Японії відбулося", "answers": [{"marker": "А", "text": "9 травня 1945 р."}, {"marker": "Б", "text": "26 червня 1945 р."}, {"marker": "В", "text": "16 серпня 1945 р."}, {"marker": "Г", "text": "2 вересня 1945 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Уривок з історичного джерела «*Особи, які відстоюють принципи формальної генетики, неспроможні зрозуміти геніальної вказівки Леніна про те, що “пізнання людини не є... пряма лінія, а крива лінія, що безмежно наближується до ряду кіл, до спіралі”...» доцільно використовувати, характеризуючи явище", "answers": [{"marker": "А", "text": "«лисенківщини»."}, {"marker": "Б", "text": "«боротьби з космополітизмом»."}, {"marker": "В", "text": "«волобуєвщини»."}, {"marker": "Г", "text": "«боротьби з буржуазним націоналізмом»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Хто є автором цитованого документа: «*Ми боремося за самостійну Україну... Методи досягання цієї мети – мирні, конституційні... Завдання... полягає в тому, щоб домогтися: встановлення режиму законності; відновлення й дотримання демократичних норм Конституції; скасування посад партійної номенклатури та відновлення принципу верховенства в суді безпосередньо народом; скасування антиконституційного закону, за яким комуніста не можна судити, доки райком партії не виключить його з КПРС…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "О. Гончар"}, {"marker": "Б", "text": "О. Антонов"}, {"marker": "В", "text": "Л. Лук’яненко"}, {"marker": "Г", "text": "І. Миколайчук"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Спроби економічних реформ у другій половині 1960-х рр. передбачали", "answers": [{"marker": "А", "text": "ліквідацію монополії держави у сфері зовнішніх торговельних зв’язків."}, {"marker": "Б", "text": "впровадження семирічного плану розвитку народного господарства."}, {"marker": "В", "text": "дозвіл на індивідуальну підприємницьку діяльність."}, {"marker": "Г", "text": "розширення господарської самостійності підприємств."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть одну з особливостей розвитку культури в Україні в період незалежності.", "answers": [{"marker": "А", "text": "посилення ідеологічного тиску"}, {"marker": "Б", "text": "відсутність державного фінансування"}, {"marker": "В", "text": "зростання різноманіття мистецьких течій і напрямів"}, {"marker": "Г", "text": "послаблення залежності від економічних чинників"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«…*якби був поганий закон грецький, то не прийняла б його твоя бабця Ольга*» – переданий літописцем фрагмент діалогу з великим князем київським пов’язаний із", "answers": [{"marker": "А", "text": "вибором державної релігії."}, {"marker": "Б", "text": "упровадженням «Руської правди»."}, {"marker": "В", "text": "запровадженням системи престолонаслідування."}, {"marker": "Г", "text": "укладенням чергового торгового договору з Візантією."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який наслідок для Галицько-Волинського князівства мала загибель князя Романа Мстиславовича?", "answers": [{"marker": "А", "text": "зміна системи престолонаслідування"}, {"marker": "Б", "text": "установлення монгольського панування"}, {"marker": "В", "text": "утрата контролю над Червенськими містами"}, {"marker": "Г", "text": "тимчасова втрата державної єдності земель"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укладення Кревської унії (1385 р.) призвело до", "answers": [{"marker": "А", "text": "появи вотчинної форми землеволодіння."}, {"marker": "Б", "text": "поширення впливу католицької церкви."}, {"marker": "В", "text": "виникнення українського козацтва."}, {"marker": "Г", "text": "ліквідації удільного устрою."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Адміністративно-територіальна одиниця на українських землях у складі Великого князівства Литовського та Корони Польської в XV–XVIII ст. – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "«губернія»."}, {"marker": "Б", "text": "«воєводство»."}, {"marker": "В", "text": "«князівство»."}, {"marker": "Г", "text": "«намісництво»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році було створено документ, уривок із якого процитовано: «…Договорилися ми й постановили, що всієї Малої Росії цієї сторони Дніпра… містам і землям… як вони до цього часу договором про перемир’я на стороні їхньої царської величності перебували, так і тепер залишатися мають… Запороги, козаки, що живуть на Січі, і в Кодаку… мають бути … у володінні і в державі їхньої царської величності…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "1654 р."}, {"marker": "Б", "text": "1686 р."}, {"marker": "В", "text": "1708 р. ."}, {"marker": "Г", "text": "1764 р"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про який процес у Наддніпрянській Україні йдеться в уривку документа: «Якщо в 1842 р. у Волинській, Подільській, Київській, Чернігівській, Полтавській і Харківській губерніях було 67 цукрових заводів, що належали дворянам, то в 1848 р. – 208, причому вартість виготовленої продукції зросла від 328,8 до 4843,7 тис. руб. сріблом»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "поширення кооперативного руху"}, {"marker": "Б", "text": "завершення промислового перевороту"}, {"marker": "В", "text": "зародження фільваркового господарства"}, {"marker": "Г", "text": "товаризацію поміщицького господарства"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Представників українського національного відродження на Закарпатті першої половини XIX ст. називали", "answers": [{"marker": "А", "text": "«масонами»."}, {"marker": "Б", "text": "«будителями»."}, {"marker": "В", "text": "«народовцями»."}, {"marker": "Г", "text": "«громадівцями»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Головна руська рада діяла впродовж", "answers": [{"marker": "А", "text": "1830–1833 рр."}, {"marker": "Б", "text": "1833–1837 рр."}, {"marker": "В", "text": "1848–1851 рр."}, {"marker": "Г", "text": "1846–1847 рр."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Перший університет на українських землях у складі Російської імперії засновано в", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ніжині."}, {"marker": "Б", "text": "Харкові."}, {"marker": "В", "text": "Полтаві."}, {"marker": "Г", "text": "Чернігові."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У який спосіб царська влада намагалася забезпечити лояльність українського селянства Правобережної України під час польського повстання 1863–1864 рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "скасуванням тимчасовозобов’язального стану селян"}, {"marker": "Б", "text": "наданням дозволу селянам на перехід до козацького стану"}, {"marker": "В", "text": "отриманням селянами права бути обраними до земських установ"}, {"marker": "Г", "text": "стимулюванням переселення селян для освоєння Сибіру та Далекого Сходу"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Метою розгортання кооперативного руху на західноукраїнських землях наприкінці XIX ст. було", "answers": [{"marker": "А", "text": "сприяння еміграції українських селян до Північної Америки."}, {"marker": "Б", "text": "створення великих колективних сільськогосподарських підприємств."}, {"marker": "В", "text": "формування єдиного всеукраїнського сільськогосподарського ринку."}, {"marker": "Г", "text": "покращення соціально-економічного становища українського селянства."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Його праця – подвиг. Навіть короткий перелік його заслуг [рятував людство від епідемій чуми, холери, дифтерії, висипного тифу] завжди вражатиме…»,* – писав Ілля Мечніков про свого друга", "answers": [{"marker": "А", "text": "Д. Заболотного."}, {"marker": "Б", "text": "А. Кримського."}, {"marker": "В", "text": "М. Садовського."}, {"marker": "Г", "text": "Д. Яворницького."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало поштовхом до появи документа, уривок з якого наведено: «*Бюро української парламентської групи надіслало телеграму: «Рідна українська просвіта найміцніша підвалина української автономії. Нехай же ширяться по всій Україні просвітні товариства, стаючи джерелом освіти й свідомості для рідного народу. Вітаємо київську «Просвіту», вітаємо нове культурне життя України...*»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "революційні події в Росії (1905–1907 рр.)"}, {"marker": "Б", "text": "упровадження загального виборчого права для чоловіків в Австро-Угорщині (1907 р.)"}, {"marker": "В", "text": "реалізація реформи П. Столипіна (1906–1911 рр.)"}, {"marker": "Г", "text": "судовий процес у «справі Бейліса» (1913 р.)"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Потребу здобуття політичної незалежності України вперше обґрунтував", "answers": [{"marker": "А", "text": "Андрей Шептицький у посланні «Як будувати рідну хату?»"}, {"marker": "Б", "text": "Микола Міхновський у творі «Самостійна Україна»"}, {"marker": "В", "text": "Дмитро Яворницький у праці «Вольності запорозьких козаків»"}, {"marker": "Г", "text": "Юліан Бачинський у брошурі «Україна Irredenta»"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Створення легіону Українських січових стрільців", "answers": [{"marker": "А", "text": "спричинено формуванням «Вільного козацтва»."}, {"marker": "Б", "text": "було складовою процесу «українізації» частин російської армії."}, {"marker": "В", "text": "відбулося за ініціативи Головної української ради."}, {"marker": "Г", "text": "зумовлено проголошенням Західноукраїнської Народної Республіки."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Найбільшу підтримку населення Наддніпрянської України в 1917 р. мала", "answers": [{"marker": "А", "text": "Українська партія соціалістів-федералістів."}, {"marker": "Б", "text": "Українська партія соціалістів-революціонерів."}, {"marker": "В", "text": "Українська соціал-демократична робітнича партія."}, {"marker": "Г", "text": "Українська демократично-хліборобська партія."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 6–8.**\n\n\n«*Перехід Галицької Армії на сторону Денікіна поставив нашу Армію в надзвичайно тяжке стратегічне й матеріальне положення, бо, одночасно з передачею ворогові значної кількості військового майна, для його наступу була відкрита головна комунікаційна лінія... У зв’язку з цим Уряд… заявляє, що він тимчасово переходить на інші способи боротьби за нашу державність... Уряд буде керувати справами України та захищати її перед іншими державами так, як цього вимагатимуть інтереси нашої республіки*...»\n\n\nУ результаті «*надзвичайно тяжкого стратегічного й матеріального положення» «Армія*» була змушена здійснити", "answers": [{"marker": "А", "text": "Перший «Зимовий похід»."}, {"marker": "Б", "text": "«Чортківську офензиву»."}, {"marker": "В", "text": "«Брусиловський прорив»."}, {"marker": "Г", "text": "«Листопадовий зрив»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 6–8.**\n\n\n«*Перехід Галицької Армії на сторону Денікіна поставив нашу Армію в надзвичайно тяжке стратегічне й матеріальне положення, бо, одночасно з передачею ворогові значної кількості військового майна, для його наступу була відкрита головна комунікаційна лінія... У зв’язку з цим Уряд… заявляє, що він тимчасово переходить на інші способи боротьби за нашу державність... Уряд буде керувати справами України та захищати її перед іншими державами так, як цього вимагатимуть інтереси нашої республіки*...»\n\n\nЗазначені в уривку документа обставини спонукали «*Уряд*» до", "answers": [{"marker": "А", "text": "підписання Брестського миру."}, {"marker": "Б", "text": "укладення Варшавської угоди."}, {"marker": "В", "text": "визнання умов Ризького договору."}, {"marker": "Г", "text": "підтвердження умов прелімінарного миру з радянською Росією."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Саморозпуск уряду ЗУНР в 1923 р. став наслідком визнання країнами Антанти входження до складу Польщі", "answers": [{"marker": "А", "text": "Закарпаття."}, {"marker": "Б", "text": "Східної Галичини."}, {"marker": "В", "text": "Північної Буковини."}, {"marker": "Г", "text": "Південної Бессарабії."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Реалізація Радянським Союзом умов «пакта Молотова–Ріббентропа» розпочалася", "answers": [{"marker": "А", "text": "1 вересня 1939 р."}, {"marker": "Б", "text": "17 вересня 1939 р."}, {"marker": "В", "text": "28 червня 1940 р."}, {"marker": "Г", "text": "22 червня 1941 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Збройно-політична формація, створена Т. Боровцем (Бульбою), що діяла на Волині з червня 1941 р. до лютого 1944 р., називалася", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Українська головна визвольна рада»."}, {"marker": "Б", "text": "«Сірожупанна дивізія»."}, {"marker": "В", "text": "«Вільне козацтво»."}, {"marker": "Г", "text": "«Поліська Січ»."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Уривок з історичного джерела «*Улітку 1946 р. потік сільського населення з центральних і південних областей у західні області України не зменшився. У червні органами транспортної міліції УРСР було знято тільки з товарних поїздів 62 400 осіб, а за дві останні декади липня – 97 633 особи…*» доречно використовувати, характеризуючи", "answers": [{"marker": "А", "text": "масштаби повоєнного голоду."}, {"marker": "Б", "text": "проведення операції «Вісла»."}, {"marker": "В", "text": "придушення збройного опору УПА."}, {"marker": "Г", "text": "розгортання «радянізації» на Західній Україні."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У добу «відлиги» в суспільному лексиконі вперше з’являється поняття", "answers": [{"marker": "А", "text": "«розвинений соціалізм»."}, {"marker": "Б", "text": "«партійна номенклатура»."}, {"marker": "В", "text": "«політична реабілітація»."}, {"marker": "Г", "text": "«безрідний космополітизм»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яку особливість економічного розвитку УРСР в 1970-ті – на початку 1980-х рр. підтверджено даними, наведеними в уривку документа: «*У республіці, на яку припадало 2,6 % території СРСР, було побудовано майже 40 % атомних енергоблоків, продукувалося близько 40 % усієї радянської сталі, 34 % вугілля, 51 % чавуну. …частка промисловості, що працювала на споживчий ринок, становила 29 %, тоді як у розвинених країнах цей показник сягав 50–60 % і більше»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "деформованість структури економіки"}, {"marker": "Б", "text": "посилення економічної самостійності"}, {"marker": "В", "text": "зростання конкурентоспроможності продукції"}, {"marker": "Г", "text": "зниження матеріало- та енергомісткості виробництва"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Уривок з історичного джерела «*Соціалістичне самоврядування реалізується в умовах широкої гласності шляхом участі всього колективу та його громадських організацій у виробленні найважливіших рішень і контролі за їх виконанням, виборності керівників та єдиноначальності в управлінні підприємством…*» доречно використовувати, характеризуючи суспільне життя України доби", "answers": [{"marker": "А", "text": "«відлиги»."}, {"marker": "Б", "text": "«застою»."}, {"marker": "В", "text": "«перебудови»."}, {"marker": "Г", "text": "«незалежності»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 20–22.**\n\n\n«*Російська Федерація, Сполучене Королівство Великої Британії та Північної Ірландії і Сполучені Штати Америки підтверджують Україні їх зобов’язання згідно з принципами Заключного акта Наради з безпеки та співробітництва в Європі (НБСЄ) поважати незалежність і суверенітет та існуючі кордони України.., [а також] підтверджують зобов’язання утримуватися від загрози силою чи її використання проти територіальної цілісності чи політичної незалежності України, що ніяка їхня зброя ніколи не буде використовуватися проти України, крім цілей самооборони або будь-яким іншим чином згідно зі Статутом Організації Об’єднаних Націй*…»\n\n\nЩо зумовило підписання цитованого документа?", "answers": [{"marker": "А", "text": "вступ України до Ради Європи"}, {"marker": "Б", "text": "відмова України від ядерної зброї"}, {"marker": "В", "text": "входження України до Світової організації торгівлі"}, {"marker": "Г", "text": "проведення Всеукраїнського референдуму на підтвердження Акта проголошення незалежності України"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 20–22.**\n\n\n«*Російська Федерація, Сполучене Королівство Великої Британії та Північної Ірландії і Сполучені Штати Америки підтверджують Україні їх зобов’язання згідно з принципами Заключного акта Наради з безпеки та співробітництва в Європі (НБСЄ) поважати незалежність і суверенітет та існуючі кордони України.., [а також] підтверджують зобов’язання утримуватися від загрози силою чи її використання проти територіальної цілісності чи політичної незалежності України, що ніяка їхня зброя ніколи не буде використовуватися проти України, крім цілей самооборони або будь-яким іншим чином згідно зі Статутом Організації Об’єднаних Націй*…»\n\n\nХто з Президентів України поставив підпис під документом, уривок із якого наведено?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Л. Кравчук"}, {"marker": "Б", "text": "Л. Кучма"}, {"marker": "В", "text": "В. Ющенко"}, {"marker": "Г", "text": "В. Янукович"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 20–22.**\n\n\n«*Російська Федерація, Сполучене Королівство Великої Британії та Північної Ірландії і Сполучені Штати Америки підтверджують Україні їх зобов’язання згідно з принципами Заключного акта Наради з безпеки та співробітництва в Європі (НБСЄ) поважати незалежність і суверенітет та існуючі кордони України.., [а також] підтверджують зобов’язання утримуватися від загрози силою чи її використання проти територіальної цілісності чи політичної незалежності України, що ніяка їхня зброя ніколи не буде використовуватися проти України, крім цілей самооборони або будь-яким іншим чином згідно зі Статутом Організації Об’єднаних Націй*…»\n\n\nУ якому році одна з країн-підписантів порушила умови, зазначені в цитованому документі?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1996 р."}, {"marker": "Б", "text": "1998 р."}, {"marker": "В", "text": "2003 р."}, {"marker": "Г", "text": "2014 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році відбулася подія, описана в уривку з історичного джерела: «Володимир Мономах сів у Києві. Зустріли ж його митрополит Никифор з єпископами й усіма киянами з честю великою.., сів він на столі отця свого й предків своїх, і всі люди раді були, а заколот улігся…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "1054 р."}, {"marker": "Б", "text": "1097 р."}, {"marker": "В", "text": "1113 р."}, {"marker": "Г", "text": "1199 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було спільного в правлінні князів Галицько-Волинської держави Романа Мстиславовича та Данила Романовича?", "answers": [{"marker": "А", "text": "приборкання боярської опозиції"}, {"marker": "Б", "text": "розбудова Галицької митрополії"}, {"marker": "В", "text": "боротьба з Тевтонським орденом"}, {"marker": "Г", "text": "створення антимонгольської коаліції"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Загальна назва міського уряду, що набула поширення на початку XIV ст. в українських містах, де функціонувало міське самоврядування, – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "«цех»."}, {"marker": "Б", "text": "«віче»."}, {"marker": "В", "text": "«вотчина»."}, {"marker": "Г", "text": "«магістрат»."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка подія відбулася в 1556 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "початок доби «героїчних морських походів» козаків"}, {"marker": "Б", "text": "заснування першої відомої Січі на острові Мала Хортиця"}, {"marker": "В", "text": "похід козаків під проводом П. Сагайдачного на Московське царство"}, {"marker": "Г", "text": "укладення козацького реєстру польським королем Стефаном Баторієм"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 39–41.**\n\n\n«1. Усім уніатам і неуніатам надається право вільного відправлення свого богослужіння,.. ремонтувати свої церкви й будувати нові…*\n\n\n*2. …церква Св. Софії київська з підданими, що живуть навколо неї, повинна   залишатися за неуніатами й митрополитом, що має посвяту від патріарха константинопольського; він, митрополит, за давніми правами й звичаями, повинен обиратися з-поміж руської шляхти духовними й світськими обивателями Корони [Польської] і Великого князівства Литовського релігії грецької, що не перебувають в унії і мають привілеї з боку короля…*\n\n\n*3. Те ж саме треба розуміти й щодо Львівського, Луцького, Перемишльського й Мстиславського владик й архімандритів Печерського й Унівського…»\n\n\nДокумент, уривок із якого наведено, увійшов в історію під назвою", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Ординація Війська Запорозького, що перебуває на службі Речі Посполитої»."}, {"marker": "Б", "text": "Куруківська угода."}, {"marker": "В", "text": "«Пункти для заспокоєння руського народу»."}, {"marker": "Г", "text": "Люблінська унія."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 39–41.**\n\n\n«1. Усім уніатам і неуніатам надається право вільного відправлення свого богослужіння,.. ремонтувати свої церкви й будувати нові…*\n\n\n*2. …церква Св. Софії київська з підданими, що живуть навколо неї, повинна   залишатися за неуніатами й митрополитом, що має посвяту від патріарха константинопольського; він, митрополит, за давніми правами й звичаями, повинен обиратися з-поміж руської шляхти духовними й світськими обивателями Корони [Польської] і Великого князівства Литовського релігії грецької, що не перебувають в унії і мають привілеї з боку короля…*\n\n\n*3. Те ж саме треба розуміти й щодо Львівського, Луцького, Перемишльського й Мстиславського владик й архімандритів Печерського й Унівського…»\n\n\nЗ якою метою ухвалено цитований документ?", "answers": [{"marker": "А", "text": "розширити повноваження греко-католицької церкви"}, {"marker": "Б", "text": "зняти гостроту міжконфесійного протистояння в суспільстві"}, {"marker": "В", "text": "розділити на українських землях світську та духовну владу"}, {"marker": "Г", "text": "скасувати рішення Берестейського церковного собору"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яку причину Національно-визвольної війни українського народу середини ХVIІ ст. йдеться в уривку з історичного джерела: «Тутешні селяни заслуговують на співчуття. Вони мусять працювати власноручно й зі своїми кіньми три дні на тиждень на користь свого пана, а також сплачувати йому певну кількість …хліба, багато півнів, курей, гусей і курчат перед Великоднем, Трійцею та Різдвом…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "воєнно-стратегічну"}, {"marker": "Б", "text": "культурно-ідеологічну"}, {"marker": "В", "text": "національно-релігійну"}, {"marker": "Г", "text": "соціально-економічну"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укладення Віленського перемир’я спонукало гетьмана Б. Хмельницького до", "answers": [{"marker": "А", "text": "здійснення Молдавських походів козацького війська."}, {"marker": "Б", "text": "пошуку нових союзників у війні з Річчю Посполитою."}, {"marker": "В", "text": "підписання «Березневих статей» з Московською державою."}, {"marker": "Г", "text": "об’єднання Слобідської України й Гетьманщини в єдину державу."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Перехід від мануфактури з її ручною працею та ремісничою технікою до великого машинного фабрично-заводського виробництва, що зумовив формування нових соціальних верств – підприємців і найманих робітників, – це ознаки", "answers": [{"marker": "А", "text": "промислового перевороту."}, {"marker": "Б", "text": "концентрації виробництва."}, {"marker": "В", "text": "технічної реконструкції."}, {"marker": "Г", "text": "форсованої індустріалізації."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У доповідній записці царського жандарма «*У Києві та в Малоросії слов’янофільство перетворюється в українофільство… Причетні до справи… художник.., колишній вчитель… із захопленням говорили про колишню Малоросію…» ідеться про учасників", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Руської трійці»."}, {"marker": "Б", "text": "Братства тарасівців."}, {"marker": "В", "text": "«Південного товариства»."}, {"marker": "Г", "text": "Кирило-Мефодіївського братства."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У результаті скасування панщини на західноукраїнських землях селяни були змушені", "answers": [{"marker": "А", "text": "виходити з общин."}, {"marker": "Б", "text": "користуватися сервітутами за плату."}, {"marker": "В", "text": "переселятися на хутори."}, {"marker": "Г", "text": "утворювати кооперативні товариства."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Буковина в складі Австрійської (Австро-Угорської) імперії стала тереном протистояння між українським національним рухом і", "answers": [{"marker": "А", "text": "румунським."}, {"marker": "Б", "text": "угорським."}, {"marker": "В", "text": "російським."}, {"marker": "Г", "text": "польським."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Об’єднання українських наукових, літературних й освітніх сил, визначення поля їхньої діяльності в результаті пожвавлення культурно-освітнього руху під час подій «Весни народів» мало бути здійснено", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Руською трійцею»."}, {"marker": "Б", "text": "«Собором руських учених»."}, {"marker": "В", "text": "Науковим товариством ім. Т. Шевченка."}, {"marker": "Г", "text": "«Південно-Західним відділом Російського географічного товариства»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало причиною скасування царською владою в пореформений період тимчасово зобов’язального стану селян Правобережної України?", "answers": [{"marker": "А", "text": "початок Кримської війни"}, {"marker": "Б", "text": "розгортання «Київської козаччини»"}, {"marker": "В", "text": "активізація діяльності підприємців-меценатів"}, {"marker": "Г", "text": "вибух польського національно-визвольного повстання"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Українську соціал-демократичну партію створено у Львові", "answers": [{"marker": "А", "text": "1868 р."}, {"marker": "Б", "text": "1873 р."}, {"marker": "В", "text": "1890 р."}, {"marker": "Г", "text": "1899 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було характерним для розвитку української культури в другій половині XIX – на початку XX ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "зародження українського аматорського театру"}, {"marker": "Б", "text": "відродження популярності полемічної літератури"}, {"marker": "В", "text": "українізація початкової освіти в Наддніпрянській Україні"}, {"marker": "Г", "text": "становлення українського музичного класичного мистецтва"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який процес був характерним для економічного розвитку українських земель на початку ХХ ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "повне одержавлення"}, {"marker": "Б", "text": "утворення монополій"}, {"marker": "В", "text": "промисловий переворот"}, {"marker": "Г", "text": "форсована індустріалізація"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Хто був засновником української організації, згаданої в уривку документа: «…поляки боялися хлопської організації… та ще в таких формах.., які вони вважали на свій виключний привілей.., а найбільше їх дражнила назва «Січ» та назви січової старшини… у цьому вбачалася їм гайдамаччина»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Д. Донцов"}, {"marker": "Б", "text": "І. Боберський"}, {"marker": "В", "text": "Є. Петрушевич"}, {"marker": "Г", "text": "К. Трильовський"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Результат якої події Першої світової війни дав змогу правлячим колам Росії реалізувати стратегію «…*злиття землі Ярослава Осмомисла, князів Данила і Романа з Імперією в політичному та національному відношеннях*…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Галицької битви"}, {"marker": "Б", "text": "Карпатської операції"}, {"marker": "В", "text": "Ґорліцького прориву"}, {"marker": "Г", "text": "Брусиловського прориву"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке гасло українського національно-визвольного руху відповідає змісту Першого Універсалу Української Центральної Ради?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Уся влада Радам!»"}, {"marker": "Б", "text": "«Автономію Україні!»"}, {"marker": "В", "text": "«Геть Тимчасовий уряд!»"}, {"marker": "Г", "text": "«Хай живе незалежна Україна!»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 5–7.**\n\n\n«*Допомагаючи українському урядові в його боротьбі з насильниками та грабіжниками, ці війська, що вступили на територію [України], не мають ніяких ворожих нам намірів, оскільки Німеччина та Австро-Угорщина також мають велику потребу, щоб на Україні настав добрий лад і спокійна праця трудящого люду*…»\n\n\nПідписання якого договору зумовило вступ на територію України німецьких та австро-угорських військ?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ризького"}, {"marker": "Б", "text": "Брестського"}, {"marker": "В", "text": "Сен-Жерменського"}, {"marker": "Г", "text": "Версальського"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 5–7.**\n\n\n«*Допомагаючи українському урядові в його боротьбі з насильниками та грабіжниками, ці війська, що вступили на територію [України], не мають ніяких ворожих нам намірів, оскільки Німеччина та Австро-Угорщина також мають велику потребу, щоб на Україні настав добрий лад і спокійна праця трудящого люду*…»\n\n\nПро допомогу урядові якого державного утворення йдеться в уривку документа?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Української Народної Республіки"}, {"marker": "Б", "text": "Західноукраїнської Народної Республіки"}, {"marker": "В", "text": "Української Соціалістичної Радянської Республіки"}, {"marker": "Г", "text": "Української Держави гетьмана П. Скоропадського"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 5–7.**\n\n\n«*Допомагаючи українському урядові в його боротьбі з насильниками та грабіжниками, ці війська, що вступили на територію [України], не мають ніяких ворожих нам намірів, оскільки Німеччина та Австро-Угорщина також мають велику потребу, щоб на Україні настав добрий лад і спокійна праця трудящого люду*…»\n\n\nЯку «*велику потребу*» в Україні мали країни, указані в уривку документа?", "answers": [{"marker": "А", "text": "розширити територію Австро-Угорщини за рахунок українських земель"}, {"marker": "Б", "text": "включити молоду, незміцнілу державу Україну до складу Четверного союзу"}, {"marker": "В", "text": "використати людські ресурси України, щоб компенсувати власні втрати у війні"}, {"marker": "Г", "text": "забезпечити продовольчими й сировинними ресурсами власні економіки"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Здійснення форсованої індустріалізації в УСРР призвело до", "answers": [{"marker": "А", "text": "завершення націоналізації приватної власності."}, {"marker": "Б", "text": "формування елементів ринкової економіки."}, {"marker": "В", "text": "широкого залучення іноземних інвестицій."}, {"marker": "Г", "text": "завершення відбудови економіки."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Громадська та суспільно-політична діяльність Августина Волошина тісно пов’язана з долею західноукраїнських земель у складі", "answers": [{"marker": "А", "text": "Польщі."}, {"marker": "Б", "text": "Румунії."}, {"marker": "В", "text": "Угорщини."}, {"marker": "Г", "text": "Чехословаччини."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Радянський льотчик часів Другої світової війни, тричі Герой Радянського Союзу, виходець з України – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "О. Берест."}, {"marker": "Б", "text": "С. Ковпак."}, {"marker": "В", "text": "І. Кожедуб."}, {"marker": "Г", "text": "К. Дерев’янко."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 14–16.**\n\n\n«…До Центрального табору праці в Явожно, розташованого на території філіалу колишнього концентраційного табору в Освенцимі, …потрапляли особи, «підозрювані у зв’язках з УПА». …основну частину в’язнів становили українські селяни, які потрапили до табору через так звану «колективну відповідальність».*\n\n\n*За цей період через концентраційний табір пройшло 3 936 українських в’язнів, з них 823 жінки та кілька дітей. Більш ніж 160 в’язнів унаслідок тортур і самогубств загинули».*\n\n\nНаповнення табору в’язнями відбувалося внаслідок", "answers": [{"marker": "А", "text": "реалізації операції «Вісла»."}, {"marker": "Б", "text": "проведення акції «пацифікації»."}, {"marker": "В", "text": "прийняття «Кресового» закону."}, {"marker": "Г", "text": "здійснення політики «осадництва»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 14–16.**\n\n\n«…До Центрального табору праці в Явожно, розташованого на території філіалу колишнього концентраційного табору в Освенцимі, …потрапляли особи, «підозрювані у зв’язках з УПА». …основну частину в’язнів становили українські селяни, які потрапили до табору через так звану «колективну відповідальність».*\n\n\n*За цей період через концентраційний табір пройшло 3 936 українських в’язнів, з них 823 жінки та кілька дітей. Більш ніж 160 в’язнів унаслідок тортур і самогубств загинули».*\n\n\nУ якому році відбувалися події, описані в уривку з історичного джерела?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1944 р."}, {"marker": "Б", "text": "1947 р."}, {"marker": "В", "text": "1953 р."}, {"marker": "Г", "text": "1959 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 14–16.**\n\n\n«…До Центрального табору праці в Явожно, розташованого на території філіалу колишнього концентраційного табору в Освенцимі, …потрапляли особи, «підозрювані у зв’язках з УПА». …основну частину в’язнів становили українські селяни, які потрапили до табору через так звану «колективну відповідальність».*\n\n\n*За цей період через концентраційний табір пройшло 3 936 українських в’язнів, з них 823 жінки та кілька дітей. Більш ніж 160 в’язнів унаслідок тортур і самогубств загинули».*\n\n\nФункціонування «*табору праці*» було складовою процесу", "answers": [{"marker": "А", "text": "анексії."}, {"marker": "Б", "text": "депортації."}, {"marker": "В", "text": "мобілізації."}, {"marker": "Г", "text": "лібералізації."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було однією з характерних особливостей економічного розвитку СРСР та УРСР на початку 1980-х рр.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "скорочення частки сировинно-видобувної промисловості"}, {"marker": "Б", "text": "стрімке зростання дефіциту товарів народного споживання"}, {"marker": "В", "text": "скорочення видатків на потреби військово-промислового комплексу"}, {"marker": "Г", "text": "запровадження ринкових механізмів управління народним господарством"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«*Спеціальне обслуговування в медичних установах, можливості для відпочинку на державних дачах і всесоюзних курортах, забезпечення дефіцитними товарами, окремі санаторії та будинки відпочинку»,* – привілеї, властиві в радянській Україні", "answers": [{"marker": "А", "text": "непманам."}, {"marker": "Б", "text": "дисидентам."}, {"marker": "В", "text": "номенклатурі."}, {"marker": "Г", "text": "«шістдесятникам»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка територія Української РСР у лютому 1991 р. отримала статус автономії?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Крим"}, {"marker": "Б", "text": "Закарпаття"}, {"marker": "В", "text": "Донбас"}, {"marker": "Г", "text": "Буковина"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому документі закріплено таке положення: «*Суверенітет України поширюється на всю її територію. Україна є унітарною державою. Територія України в межах існуючого кордону є цілісною і недоторканною...*»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Конституції України"}, {"marker": "Б", "text": "Акті проголошення незалежності України"}, {"marker": "В", "text": "Законі України «Про громадянство України»"}, {"marker": "Г", "text": "Декларації про державний суверенітет України"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які історичні джерела створюють найбільш повну картину господарського життя людей часів кам’яного віку?", "answers": [{"marker": "А", "text": "писемні"}, {"marker": "Б", "text": "речові"}, {"marker": "В", "text": "етнографічні"}, {"marker": "Г", "text": "усні"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році відбулася подія, про яку йдеться в уривку літопису: «...І сталася жорстока січа, і ледве переміг Ярослав під вечір. Розбіглися печеніги врізнобіч і самі не знали, куди вони бігли. А деякі, тікаючи, потонули в Сітомлі…*»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1019 р."}, {"marker": "Б", "text": "1036 р."}, {"marker": "В", "text": "1051 р."}, {"marker": "Г", "text": "1054 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "За Червенські міста великі князі київські вели боротьбу з", "answers": [{"marker": "А", "text": "Литвою."}, {"marker": "Б", "text": "Угорщиною."}, {"marker": "В", "text": "Польщею."}, {"marker": "Г", "text": "Молдавією."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 36–38.**\n\n\n«*Прибули Святополк [Ізяславич], і Володимир [Всеволодович], і Давид Ігоревич, і Василько Ростиславич, і Давид Святославич, і брат його Олег і зібралися [в городі] Любечі, щоб уладнати мир. І говорили вони один одному, кажучи: “Пощо ми губимо Руську землю, самі проти себе зваду маючи? А половці землю нашу розносять і раді є, що межи нами війна донині. Відтепер з’єднаймося в одне серце й обережімо Руську землю. Кожен хай держить отчину свою... І на цім вони цілували хреста. А якщо відтепер хто на кого встане, то проти того будем ми всі і чесний хрест”».*\n\n\nДо якого періоду історії Київської держави належать події, описані в документі?", "answers": [{"marker": "А", "text": "виникнення та становлення"}, {"marker": "Б", "text": "піднесення та розквіту"}, {"marker": "В", "text": "політичної роздробленості"}, {"marker": "Г", "text": "золотоординського панування"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 36–38.**\n\n\n«*Прибули Святополк [Ізяславич], і Володимир [Всеволодович], і Давид Ігоревич, і Василько Ростиславич, і Давид Святославич, і брат його Олег і зібралися [в городі] Любечі, щоб уладнати мир. І говорили вони один одному, кажучи: “Пощо ми губимо Руську землю, самі проти себе зваду маючи? А половці землю нашу розносять і раді є, що межи нами війна донині. Відтепер з’єднаймося в одне серце й обережімо Руську землю. Кожен хай держить отчину свою... І на цім вони цілували хреста. А якщо відтепер хто на кого встане, то проти того будем ми всі і чесний хрест”».*\n\n\nНаведене в джерелі рішення було ухвалено на", "answers": [{"marker": "А", "text": "боярській раді."}, {"marker": "Б", "text": "народному вічі."}, {"marker": "В", "text": "князівському з’їзді."}, {"marker": "Г", "text": "церковному соборі."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 36–38.**\n\n\n«*Прибули Святополк [Ізяславич], і Володимир [Всеволодович], і Давид Ігоревич, і Василько Ростиславич, і Давид Святославич, і брат його Олег і зібралися [в городі] Любечі, щоб уладнати мир. І говорили вони один одному, кажучи: “Пощо ми губимо Руську землю, самі проти себе зваду маючи? А половці землю нашу розносять і раді є, що межи нами війна донині. Відтепер з’єднаймося в одне серце й обережімо Руську землю. Кожен хай держить отчину свою... І на цім вони цілували хреста. А якщо відтепер хто на кого встане, то проти того будем ми всі і чесний хрест”».*\n\n\nЩо стало одним із наслідків ухваленого рішення?", "answers": [{"marker": "А", "text": "усунення половецької загрози для Київської держави"}, {"marker": "Б", "text": "заміна загальнодержавного законодавства удільним"}, {"marker": "В", "text": "економічний і культурний занепад Київської держави"}, {"marker": "Г", "text": "зміцнення самостійності удільних князівств"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Розширення володінь Великого князівства Литовського до узбережжя Чорного моря пов’язано з діяльністю князя", "answers": [{"marker": "А", "text": "Ольгерда."}, {"marker": "Б", "text": "Вітовта."}, {"marker": "В", "text": "Ягайла."}, {"marker": "Г", "text": "Свидригайла."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«…*розділили Україну навпіл і хочуть нашу отчизну, милу Україну, занедбати*», – так П. Дорошенко схарактеризував домовленості московського царя й польського короля за", "answers": [{"marker": "А", "text": "Віленським перемир’ям."}, {"marker": "Б", "text": "Гадяцьким договором."}, {"marker": "В", "text": "Андрусівським перемир’ям."}, {"marker": "Г", "text": "«Березневими статтями»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У своїй праці «До знесення панщини в Галичині» Іван Франко писав: «*Коли на хлопа надто тиснула панщина, він тікав від неї… в крайньому разі в опришки*».\n\n\nУ цьому вислові автор указував на", "answers": [{"marker": "А", "text": "причини опришківського руху."}, {"marker": "Б", "text": "наслідки дій загонів опришків."}, {"marker": "В", "text": "розмах опришківського руху."}, {"marker": "Г", "text": "мету дій опришківських загонів."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було однією з особливостей промислового розвитку українських земель у першій половині XIX ст., що входили до складу Російської імперії?", "answers": [{"marker": "А", "text": "зростання обсягів іноземних інвестицій"}, {"marker": "Б", "text": "високий рівень концентрації виробництва"}, {"marker": "В", "text": "широкомасштабне залізничне будівництво"}, {"marker": "Г", "text": "формування фабрично-заводської промисловості"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Якою подією в житті Т. Шевченка відзначено 1840 рік?", "answers": [{"marker": "А", "text": "першим виданням збірки «Кобзар»"}, {"marker": "Б", "text": "арештом та ув’язненням у Петропавловській фортеці"}, {"marker": "В", "text": "вступом до Кирило-Мефодіївського братства"}, {"marker": "Г", "text": "звільненням із кріпацтва"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У результаті «Весни народів» селяни західноукраїнських земель", "answers": [{"marker": "А", "text": "домоглися ліквідації поміщицького землеволодіння."}, {"marker": "Б", "text": "здобули у власність сервітути."}, {"marker": "В", "text": "були об’єднані в громади (общини)."}, {"marker": "Г", "text": "звільнилися від повинностей на користь поміщика."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який фактор сприяв перетворенню греко-католицького духовенства в рушійну силу українського національного руху?", "answers": [{"marker": "А", "text": "високий порівняно з іншими верствами українського суспільства рівень освіченості"}, {"marker": "Б", "text": "наявність власної політичної організації для початку боротьби"}, {"marker": "В", "text": "тісна співпраця з Російською православною церквою і російським визвольним рухом"}, {"marker": "Г", "text": "наявність значних земельних володінь і залежних селян"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Виконання селянами Наддніпрянської України повинностей на користь поміщика після отримання ними особистих і майнових свобод пояснюють", "answers": [{"marker": "А", "text": "тимчасовозобов’язальним станом."}, {"marker": "Б", "text": "відродженням общинного землеволодіння."}, {"marker": "В", "text": "запровадженням зрівняльного землекористування."}, {"marker": "Г", "text": "невтручанням держави в процес викупу землі в поміщиків."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть положення політичної програми, розробленої для українського національного руху М. Драгомановим.", "answers": [{"marker": "А", "text": "українці мають створити свою незалежну державу"}, {"marker": "Б", "text": "українці мають об’єднатися в місцеві самоврядні громади"}, {"marker": "В", "text": "на території України мають проживати лише етнічні українці"}, {"marker": "Г", "text": "Українська держава має бути створена революційним шляхом"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому регіоні України культурно-просвітнє товариство «Просвіта» розпочало свою діяльність у 1868 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Волині"}, {"marker": "Б", "text": "Галичині"}, {"marker": "В", "text": "Буковині"}, {"marker": "Г", "text": "Закарпатті"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Панівною течією в українському національному русі Наддніпрянської України на початку ХХ ст. була", "answers": [{"marker": "А", "text": "самостійницька."}, {"marker": "Б", "text": "автономістська."}, {"marker": "В", "text": "радикальна."}, {"marker": "Г", "text": "релігійна."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "В уривку з історичного джерела «*Москвофіли-інтелігенти на кожному кроці показували радість з приводу вступу до Львова російських військ та намагалися їм допомогти*» відображено події в Східній Галичині в", "answers": [{"marker": "А", "text": "1900 р."}, {"marker": "Б", "text": "1907 р."}, {"marker": "В", "text": "1914 р."}, {"marker": "Г", "text": "1918 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Добровільні військово-міліцейські формування в Україні в 1917–1918 рр., створені за територіальним принципом для охорони правопорядку та підтримки місцевої української влади, називали", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Вільним козацтвом»."}, {"marker": "Б", "text": "«Січовими стрільцями»."}, {"marker": "В", "text": "«Похідними групами»."}, {"marker": "Г", "text": "«Поліською Січчю»."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 5–7.**\n\n\n«НАКАЗ*\n\n\n*ДЛЯ ВСІХ ПІХОТНИХ І КАВАЛЕРІЙСЬКИХ ЧАСТИН І З’ЄДНАНЬ*\n\n\n*[…]*\n\n\n*До древнього града, “матері міст руських”, наближаються полки в нестримному прагненні повернути російському народу втрачену ним єдність... Прагнення відторгнути від Росії малоросійську гілку російського народу не залишено й понині. Колишні ставленики німців – Петлюра та його соратники, які поклали початок розчленуванню Росії, продовжують і тепер здійснювати свою злу справу створення самостійної “Української Держави” й боротьби проти відродження Єдиної Росії...»\n\n\nЦитований наказ отримали підрозділи армії", "answers": [{"marker": "А", "text": "Н. Махна."}, {"marker": "Б", "text": "А. Денікіна."}, {"marker": "В", "text": "М. Григор’єва."}, {"marker": "Г", "text": "П. Скоропадського."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 5–7.**\n\n\n«НАКАЗ*\n\n\n*ДЛЯ ВСІХ ПІХОТНИХ І КАВАЛЕРІЙСЬКИХ ЧАСТИН І З’ЄДНАНЬ*\n\n\n*[…]*\n\n\n*До древнього града, “матері міст руських”, наближаються полки в нестримному прагненні повернути російському народу втрачену ним єдність... Прагнення відторгнути від Росії малоросійську гілку російського народу не залишено й понині. Колишні ставленики німців – Петлюра та його соратники, які поклали початок розчленуванню Росії, продовжують і тепер здійснювати свою злу справу створення самостійної “Української Держави” й боротьби проти відродження Єдиної Росії...»\n\n\nУ якому році відбувалися події, відображені в цитованому наказі?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1918 р."}, {"marker": "Б", "text": "1919 р."}, {"marker": "В", "text": "1920 р."}, {"marker": "Г", "text": "1921 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 5–7.**\n\n\n«НАКАЗ*\n\n\n*ДЛЯ ВСІХ ПІХОТНИХ І КАВАЛЕРІЙСЬКИХ ЧАСТИН І З’ЄДНАНЬ*\n\n\n*[…]*\n\n\n*До древнього града, “матері міст руських”, наближаються полки в нестримному прагненні повернути російському народу втрачену ним єдність... Прагнення відторгнути від Росії малоросійську гілку російського народу не залишено й понині. Колишні ставленики німців – Петлюра та його соратники, які поклали початок розчленуванню Росії, продовжують і тепер здійснювати свою злу справу створення самостійної “Української Держави” й боротьби проти відродження Єдиної Росії...»\n\n\nЦитований наказ став передумовою", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Листопадового зриву»."}, {"marker": "Б", "text": "«Чортківської офензиви»."}, {"marker": "В", "text": "«Київської катастрофи»."}, {"marker": "Г", "text": "«Брусиловського прориву»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке гасло найповніше відповідає реалізації в СРСР та УСРР планів першої п’ятирічки?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Техніка вирішує все!»"}, {"marker": "Б", "text": "«Доженемо й переженемо США!»"}, {"marker": "В", "text": "«Економіка має бути економною!»"}, {"marker": "Г", "text": "«Усе для фронту, усе для перемоги!»"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Вимогу щодо передання Бессарабії та Північної Буковини до складу СРСР у 1940 р. радянський уряд пред’явив", "answers": [{"marker": "А", "text": "Румунії."}, {"marker": "Б", "text": "Чехо-Словаччині."}, {"marker": "В", "text": "Польщі."}, {"marker": "Г", "text": "Угорщині."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році оприлюднено звернення:\n\n\n«…Уряд УРСР впевнений у тому, що Україна, яка відіграла помітну роль у розгромі ворога, з її великими людськими силами й матеріальними ресурсами буде спроможна внести великий вклад у справу зміцнення миру й підтримання загальної безпеки... повідомляє про своє бажання приєднатися до загальної Організації Безпеки як одна з держав-засновниць, а також узяти участь у Конференції Об’єднаних Націй у Сан-Франциско»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "1939 р."}, {"marker": "Б", "text": "1940 р."}, {"marker": "В", "text": "1945 р."}, {"marker": "Г", "text": "1954 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела про голод 1946–1947 рр. і виконайте завдання.\n\n\n«...Посуха, особливо в червні–липні, до всіх нещасть додала ще й свої. Урожай зернових вийшов доісторичний.., тобто один центнер посіяли, а зібрали три центнери в найліпшому разі. Та ще який тоді був обробіток ґрунту? Сяк-так, аби вкинути зерно в землю. Поля обробляли переважно кіньми-клячами, коровами, заступами, сапами, а збирали косами та жіночими руками...»\n\n\nУривок дає змогу визначити", "answers": [{"marker": "А", "text": "наслідки голоду."}, {"marker": "Б", "text": "причини голоду."}, {"marker": "В", "text": "масштаби голоду."}, {"marker": "Г", "text": "результати голоду."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Утворення раднаргоспів в Українській РСР в другій половині 1950-х – першій половині 1960-х рр. зумовило", "answers": [{"marker": "А", "text": "зростання політичної ваги місцевої номенклатури."}, {"marker": "Б", "text": "ліквідацію командно-адміністративної системи господарювання."}, {"marker": "В", "text": "створення нових соціально орієнтованих ринкових відносин."}, {"marker": "Г", "text": "започаткування екстенсивних методів господарювання."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Опозиційний рух в Українській РСР в роки «застою» мав форму", "answers": [{"marker": "А", "text": "дисидентства."}, {"marker": "Б", "text": "багатопартійності."}, {"marker": "В", "text": "незалежних профспілок."}, {"marker": "Г", "text": "збройної боротьби."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 19–21.**\n\n\n«…Багато зараз незвичного в нашій країні: скажімо, багатомандатні округи з виборів до Рад; спільні з іноземними фірмами підприємства; самофінансування заводів та фабрик, радгоспів і колгоспів; зняття обмежень з підсобних господарств, ...розширення кооперативної діяльності; заохочення індивідуальної трудової діяльності в дрібному виробництві й торгівлі…»\n\n\nВ уривку документа відображено зрушення в політичному та соціально-економічному розвитку Української РСР в період", "answers": [{"marker": "А", "text": "«відбудови»."}, {"marker": "Б", "text": "«відлиги»."}, {"marker": "В", "text": "«застою»."}, {"marker": "Г", "text": "«перебудови»."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 19–21.**\n\n\n«…Багато зараз незвичного в нашій країні: скажімо, багатомандатні округи з виборів до Рад; спільні з іноземними фірмами підприємства; самофінансування заводів та фабрик, радгоспів і колгоспів; зняття обмежень з підсобних господарств, ...розширення кооперативної діяльності; заохочення індивідуальної трудової діяльності в дрібному виробництві й торгівлі…»\n\n\nЗазначені в документі зміни названо «*незвичними*», оскільки вони", "answers": [{"marker": "А", "text": "йшли в розріз з комуністичною теорією."}, {"marker": "Б", "text": "утверджували однопартійну систему."}, {"marker": "В", "text": "створювали ілюзію економічного процвітання."}, {"marker": "Г", "text": "були запроваджені як тимчасові."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 19–21.**\n\n\n«…Багато зараз незвичного в нашій країні: скажімо, багатомандатні округи з виборів до Рад; спільні з іноземними фірмами підприємства; самофінансування заводів та фабрик, радгоспів і колгоспів; зняття обмежень з підсобних господарств, ...розширення кооперативної діяльності; заохочення індивідуальної трудової діяльності в дрібному виробництві й торгівлі…»\n\n\nЗаходи, указані в документі, упроваджували з метою", "answers": [{"marker": "А", "text": "подолання кризових явищ у радянській економіці."}, {"marker": "Б", "text": "формування потужного державного сектора економіки."}, {"marker": "В", "text": "відновлення адміністративних методів управління."}, {"marker": "Г", "text": "утвердження екстенсивних методів господарювання."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поява та поширення в сучасному українському суспільстві поняття «кіборги» зумовлено", "answers": [{"marker": "А", "text": "протистоянням російській агресії в Криму."}, {"marker": "Б", "text": "бойовими діями на Дебальцевському плацдармі."}, {"marker": "В", "text": "обороною на Маріупольському напрямку."}, {"marker": "Г", "text": "захистом Донецького аеропорту."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок з історичного джерела та виконайте завдання.\n\n\n«Сказала дружина Ігореві: “…Піди-но, княже, з нами по данину, хай і ти добудеш, і ми”. І послухав їх Ігор, пішов у деревляни по данину. І добув він [собі ще] до попередньої данини… А взявши данину, він пішов у свій город [Київ]...»\n\n\nЛітописець оповідає про", "answers": [{"marker": "А", "text": "облаштування князем погостів."}, {"marker": "Б", "text": "визначення княжих ловищ."}, {"marker": "В", "text": "встановлення уроків."}, {"marker": "Г", "text": "здійснення полюддя."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про яку битву йдеться в уривку з історичного джерела:\n\n\n«Мстислав же Романович і другий Мстислав, Святославич, сиділи в [укріпленому таборі], не знаючи [цього], тому що Мстислав Удатний їм обом [нічого] не сказав – через зависть, бо велика незгода була межи ними… І сталася перемога татар над усіма князями руськими, якої ото не бувало ніколи. Татари ж перемогли руських князів за гріхи християн…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "на річці Калці"}, {"marker": "Б", "text": "під Доростолом"}, {"marker": "В", "text": "на річці Ворсклі"}, {"marker": "Г", "text": "під Оршею"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Якого року Данило та Василько Романовичі відновили цілісність Галицько-Волинського князівства та завдали поразки німецьким рицарям-хрестоносцям, зупинивши просування їх українськими землями?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1238 р."}, {"marker": "Б", "text": "1240 р."}, {"marker": "В", "text": "1245 р."}, {"marker": "Г", "text": "1253 р."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "З іменем якого князя пов’язані події, описані в уривку з історичного джерела:\n\n\n«…відправився проти татар у Поля Дикі… А коли прийшли до Синьої Води,.. побачили в полі велику орду… Литва з Руссю по тій перемозі забрали… всі землі аж... до устя Дону,.. а інших татар… до Криму загнали,.. вибивши їх з Подільських країв»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Лева Даниловича"}, {"marker": "Б", "text": "Юрія ІІ Болеслава"}, {"marker": "В", "text": "Ольгерда"}, {"marker": "Г", "text": "Костянтина Острозького"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть одну з характерних рис суспільно-політичного життя Великого князівства Литовського в XIV–XV ст.", "answers": [{"marker": "А", "text": "збереження судочинства на основі норм «Руської правди»"}, {"marker": "Б", "text": "надання литовській і польській мовам статусу офіційних"}, {"marker": "В", "text": "формування нової суспільної верстви – реєстрового козацтва"}, {"marker": "Г", "text": "запровадження кріпосного права"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка подія відбулася в 1586 р.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "укладення Люблінської унії"}, {"marker": "Б", "text": "утворення греко-католицької церкви"}, {"marker": "В", "text": "утворення першої братської (слов’яно-греко-латинської) школи у Львові"}, {"marker": "Г", "text": "заснування Д. Вишневецьким на о. Мала Хортиця першої відомої Січі"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Гайдамацький рух у XVIII ст. набув поширення на території", "answers": [{"marker": "А", "text": "Південної України."}, {"marker": "Б", "text": "Слобідської України."}, {"marker": "В", "text": "Лівобережної України."}, {"marker": "Г", "text": "Правобережної України."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які поняття потрібно використовувати, щоби схарактеризувати соціально-економічне життя Наддніпрянської України наприкінці XVIII – у першій половині XIX ст.?", "answers": [{"marker": "А", "text": "«земства», «монополія»"}, {"marker": "Б", "text": "«кріпосництво», «промисловий переворот»"}, {"marker": "В", "text": "«Коліївщина», «займанщина»"}, {"marker": "Г", "text": "«відруб», «трудова міграція»"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Уривок з історичної праці:\n\n\n«З-поміж дворянства висуваються… добрі патріоти й завзяті оборонці дворянських інтересів. Усе це люди, які виховували свій патріотизм з вивчення історії України, які збирали літописи й різні документи з історії краю. На свої заняття дворянським питанням вони дивляться як на подвиг, розпочатий задля своєї батьківщини...» засвідчує початок", "answers": [{"marker": "А", "text": "українського національного відродження."}, {"marker": "Б", "text": "покозачення широких верств населення."}, {"marker": "В", "text": "розгортання громадівського руху."}, {"marker": "Г", "text": "політизації українського руху."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Ліквідація царською владою греко-католицької церкви на Правобережній Україні відбулася", "answers": [{"marker": "А", "text": "1816 р."}, {"marker": "Б", "text": "1834 р."}, {"marker": "В", "text": "1839 р."}, {"marker": "Г", "text": "1848 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Уперше політичну вимогу щодо адміністративного поділу Галичини на польську та українську частини висунули представники", "answers": [{"marker": "А", "text": "Наукового товариства ім. Т. Шевченка."}, {"marker": "Б", "text": "Товариства галицьких греко-католицьких священиків."}, {"marker": "В", "text": "Русько-української радикальної партії."}, {"marker": "Г", "text": "Головної руської ради."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Оприлюднення під час Кримської війни Маніфесту російського імператора Миколи I про створення рухомого державного ополчення стало приводом до", "answers": [{"marker": "А", "text": "повстання У. Кармалюка."}, {"marker": "Б", "text": "початку «Київської козаччини»."}, {"marker": "В", "text": "повстання Чернігівського полку."}, {"marker": "Г", "text": "розгортання польського визвольного повстання."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що було одним із наслідків селянської реформи 1861 р. для економічного розвитку Наддніпрянської України?", "answers": [{"marker": "А", "text": "розв’язання проблеми аграрного перенаселення"}, {"marker": "Б", "text": "ліквідація безземелля та малоземелля селянства"}, {"marker": "В", "text": "поглиблення сільськогосподарської спеціалізації регіонів"}, {"marker": "Г", "text": "скасування землеволодіння поміщиків і секуляризація земель церкви"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Нова ера» – спроба українсько-польського порозуміння 1890 р. в Галичині – пов’язана з діяльністю", "answers": [{"marker": "А", "text": "соціал-демократів."}, {"marker": "Б", "text": "радикалів."}, {"marker": "В", "text": "народовців."}, {"marker": "Г", "text": "москвофілів."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Економічна криза, що охопила Наддніпрянську Україну в 1900-1903 рр., спричинила", "answers": [{"marker": "А", "text": "націоналізацію важкої промисловості."}, {"marker": "Б", "text": "концентрацію промислового виробництва."}, {"marker": "В", "text": "втрату економічної першості регіону в Російській імперії."}, {"marker": "Г", "text": "занепад добувної та металургійної галузей промисловості."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому році відбулася подія, що зумовила появу в польській газеті «Kurjer Stanisławowski» цитованої статті: «*На згаданому вічі справедливо було порушено* *питання, що жінкам належить право голосу на рівні з чоловіками, які цього року його здобули... і за це право ми маємо боротися...»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "1900 р."}, {"marker": "Б", "text": "1907р."}, {"marker": "В", "text": "1908 р."}, {"marker": "Г", "text": "1911р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Які українські землі під час Першої світової війни в 1914 р. було окуповано російськими військами?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Західне Поділля, Східну Волинь"}, {"marker": "Б", "text": "Холмщину, Західну Волинь"}, {"marker": "В", "text": "Східну Галичину, Північну Буковину"}, {"marker": "Г", "text": "Закарпаття, Мармарощину"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Самостійники» були ініціаторами", "answers": [{"marker": "А", "text": "виступу «полуботківців»."}, {"marker": "Б", "text": "гетьманського перевороту."}, {"marker": "В", "text": "створення Української Центральної Ради."}, {"marker": "Г", "text": "скликання Всеукраїнського національного конгресу."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 5- 7.**\n\n\n«Під сильним напором польських сил, за браком амуніції та інших матеріалів* *Галицька армія буде змушена перейти річку Збруч та шукати опору |підтримку|* *на широких ланах Великої України. Із цих причин командування Галицької армії* *звертається з проханням до головного Отамана - призначити район виключно для* *Галицької армії, - де армія змогла б відпочити та впорядкуватися*...»\n\n\nЗгаданий у документі наступ польських військ зумовив", "answers": [{"marker": "А", "text": "скасування Акту Злуки між УНР та ЗУНР."}, {"marker": "Б", "text": "успішне для Польщі завершення радянсько-польської війни."}, {"marker": "В", "text": "визнання делегації ЗУНР учасником Паризької мирної конференції."}, {"marker": "Г", "text": "реалізацію дозволу Антанти на тимчасову окупацію Східної Галичини Польщею."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 5- 7.**\n\n\n«Під сильним напором польських сил, за браком амуніції та інших матеріалів* *Галицька армія буде змушена перейти річку Збруч та шукати опору |підтримку|* *на широких ланах Великої України. Із цих причин командування Галицької армії* *звертається з проханням до головного Отамана - призначити район виключно для* *Галицької армії, - де армія змогла б відпочити та впорядкуватися*...»\n\n\nУ цитованому документі відображено ситуацію боротьби за збереження державності України в", "answers": [{"marker": "А", "text": "1917 р."}, {"marker": "Б", "text": "1918 р."}, {"marker": "В", "text": "1919 р."}, {"marker": "Г", "text": "1920 р."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Комплекс заходів, уживаних компартійно-радянським керівництвом у 1920-х – 1930-х роках, що мали на меті розбудову й модернізацію промисловості, увійшов в історію під назвою", "answers": [{"marker": "А", "text": "«інкорпорація»."}, {"marker": "Б", "text": "«колективізація»."}, {"marker": "В", "text": "«коренізація»."}, {"marker": "Г", "text": "«індустріалізація»."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Підкарпатська Русь» – офіційна назва в 1920-х – 1930-х рр. українських земель у складі", "answers": [{"marker": "А", "text": "Польщі."}, {"marker": "Б", "text": "Румунії."}, {"marker": "В", "text": "Угорщини."}, {"marker": "Г", "text": "Чехословаччини."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Про дії якої влади йдеться в уривку з історичного джерела:\n\n\n«Підготовча робота до евакуації та сама евакуація в’язниць розпочалася з 22 червня цього року. У чотирьох в’язницях утримувалося 5424 в’язні.* *У перший же день уторгнення німців у СРСР у в’язницях було виконано* *вироки щодо 108 в’язнів…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "угорської"}, {"marker": "Б", "text": "польської"}, {"marker": "В", "text": "нацистської"}, {"marker": "Г", "text": "радянської"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Оточення та розгром угруповання німецьких військ, створення передумов для остаточного визволення Правобережної України стали наслідком проведення", "answers": [{"marker": "А", "text": "битви за Дніпро."}, {"marker": "Б", "text": "Корсунь-Шевченківської операції."}, {"marker": "В", "text": "Львівсько-Сандомирської операції."}, {"marker": "Г", "text": "Карпатсько-Ужгородської операції."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1957 р. Центральне розвідувальне управління США підготувало доповідь з характеристикою регіонів України за ступенем сприяння американським силам спеціальних операцій на випадок можливої війни з СРСР.\n\n\nЯкому з регіонів надано таку характеристику: «*У цьому регіоні спеціальні* *сили можуть отримати значну підтримку місцевого населення включно* *з його активною участю в діях проти радянського режиму…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "Центральній Україні"}, {"marker": "Б", "text": "Південній Україні"}, {"marker": "В", "text": "Західній Україні"}, {"marker": "Г", "text": "Східній Україні"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яка група осіб, репресованих сталінським режимом, не підлягала реабілітації в роки «відлиги»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "в’язні, засуджені за статтею Карного кодексу «шкідництво»"}, {"marker": "Б", "text": "колишні в’язні німецьких концтаборів часів Другої світової війни"}, {"marker": "В", "text": "в’язні, засуджені за звинуваченням в «українському буржуазному націоналізмі»"}, {"marker": "Г", "text": "партійні функціонери – жертви політичних репресій 1937–1938 рр."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«Космічну еру» в історії людства започатковано", "answers": [{"marker": "А", "text": "першим польотом людини в космос."}, {"marker": "Б", "text": "висадкою першої людини на Місяці за програмою «Aполлон»."}, {"marker": "В", "text": "запуском людиною першого штучного супутника Землі."}, {"marker": "Г", "text": "успішним випробуванням людиною першої балістичної ракети."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Однією з характерних рис соціально-економічного розвитку УРСР на початку 1980-х рр. було", "answers": [{"marker": "А", "text": "скорочення соціальних видатків."}, {"marker": "Б", "text": "впровадження фермерських господарств на селі."}, {"marker": "В", "text": "зростання дефіциту товарів широкого вжитку."}, {"marker": "Г", "text": "згортання ринкових механізмів управління економікою."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте уривок історичного документа та виконайте завдання 20–22.**\n\n\n«...Сам факт проведення з’їзду – серйозна поразка [компартійного] апарату.*\n\n\n*Тривалий час Україна була республікою* «застою**» й, нарешті, вона сказала своє* *вагоме слово. Було враховано помилки інших республік, і ми прийшли до з’їзду* *без катаклізмів... З’їзд став силою, що консолідувала людей різних поколінь, політичних поглядів, багатьох організацій».*\n\n\nУ якому році відбулась описана подія?", "answers": [{"marker": "А", "text": "1988 р."}, {"marker": "Б", "text": "1989 р."}, {"marker": "В", "text": "1990 р."}, {"marker": "Г", "text": "1991 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте уривок історичного документа та виконайте завдання 20–22.**\n\n\n«...Сам факт проведення з’їзду – серйозна поразка [компартійного] апарату.*\n\n\n*Тривалий час Україна була республікою* «застою**» й, нарешті, вона сказала своє* *вагоме слово. Було враховано помилки інших республік, і ми прийшли до з’їзду* *без катаклізмів... З’їзд став силою, що консолідувала людей різних поколінь, політичних поглядів, багатьох організацій».*\n\n\nЩо стало результатом описаної події?", "answers": [{"marker": "А", "text": "відновлення діяльності Української Гельсінської групи"}, {"marker": "Б", "text": "відкриття клубу творчої молоді «Супутник»"}, {"marker": "В", "text": "створення Народного руху України за перебудову"}, {"marker": "Г", "text": "легалізація Української робітничо-селянської спілки"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте уривок історичного документа та виконайте завдання 20–22.**\n\n\n«...Сам факт проведення з’їзду – серйозна поразка [компартійного] апарату.*\n\n\n*Тривалий час Україна була республікою* «застою**» й, нарешті, вона сказала своє* *вагоме слово. Було враховано помилки інших республік, і ми прийшли до з’їзду* *без катаклізмів... З’їзд став силою, що консолідувала людей різних поколінь, політичних поглядів, багатьох організацій».*\n\n\nПодія, описана в джерелі,", "answers": [{"marker": "А", "text": "засвідчила факт розпаду Радянського Союзу."}, {"marker": "Б", "text": "сприяла початку люстрації корумпованої влади."}, {"marker": "В", "text": "започаткувала процес розроблення нової Конституції."}, {"marker": "Г", "text": "була складовою процесу формування багатопартійності."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Походи на Константинополь у 907 р. та 911 р. здійснив київський князь", "answers": [{"marker": "А", "text": "Олег."}, {"marker": "Б", "text": "Ігор."}, {"marker": "В", "text": "Святослав."}, {"marker": "Г", "text": "Ярослав Мудрий."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яке удільне князівство у XII–XIII ст. політично цілком залежало від Києва?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Галицьке"}, {"marker": "Б", "text": "Новгород-Сіверське"}, {"marker": "В", "text": "Чернігівське"}, {"marker": "Г", "text": "Переяславське"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Хто переміг у битві, описаній в уривку з історичного джерела: «Мстислав* *Мстиславович… повелів Данилові попереду перейти з полками річку Калку й іншим полкам [піти] за ним, а сам після нього перейшов… Мстислав же [Романович] і другий Мстислав [Святославович] сиділи в стані, не знавши [цього], тому що Мстислав [Мстиславович] їм обом [нічого] не сказав – через заздрість, бо велика незгода була між ними…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "хозари"}, {"marker": "Б", "text": "половці"}, {"marker": "В", "text": "монголи"}, {"marker": "Г", "text": "печеніги"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Галицьку митрополію православної церкви утворено за ініціативи галицько-волинського князя", "answers": [{"marker": "А", "text": "Юрія І Львовича."}, {"marker": "Б", "text": "Лева Даниловича."}, {"marker": "В", "text": "Данила Романовича."}, {"marker": "Г", "text": "Романа Мстиславовича."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Подія, описана в уривку з історичного джерела «*Магнати та шляхта змусили юну королеву в державних інтересах Польщі відмовитися від нареченого з австрійського дому й вийти заміж за литовського князя Ягайла*...», свідчить про реалізацію однієї з умов", "answers": [{"marker": "А", "text": "Кревської унії."}, {"marker": "Б", "text": "Люблінської унії."}, {"marker": "В", "text": "Берестейської унії."}, {"marker": "Г", "text": "Городельської унії."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Що стало наслідком події, описаної в уривку з історичного джерела: «Року* *1620 місяця березня 22 дня прибув з Москви до Києва святійший патріарх Феофан…»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "поділ Київської митрополії на дві частини з центрами в Києві та Москві"}, {"marker": "Б", "text": "висвячення митрополитом Київським Йова Борецького"}, {"marker": "В", "text": "прийняття «Статей заспокоєння руського народу»"}, {"marker": "Г", "text": "затвердження статуту Львівського Успенського братства"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Поняття «старшина» доречно використовувати стосовно", "answers": [{"marker": "А", "text": "членів магістрату міста."}, {"marker": "Б", "text": "верхівки козацтва."}, {"marker": "В", "text": "православної шляхти."}, {"marker": "Г", "text": "греко-католицького духовенства."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Яким роком датовано лист, уривок з якого наведено:\n\n\n«Вельможний і милостивий молдавський господарю… Ті добрі відносини, що між нами були, і тепер трохи зіпсовано, треба ще більше зміцнити… Що наш* *син загинув.., то цього не можна повернути… Як і раніше, віритимемо один* *одному… Богдан Хмельницький, гетьман Війська Запорозького…»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "1648 р."}, {"marker": "Б", "text": "1650 р."}, {"marker": "В", "text": "1651 р."}, {"marker": "Г", "text": "1653 р."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Угоду, уривок з якої наведено «…гетьман Військ Руських до кінця свого* *життя буде Гетьманом Військ Руських і першим сенатором у Київському, Брацлавському та Чернігівському воєводствах. А після його смерті має бути вільний вибір гетьмана, тобто стани Київського, Брацлавського, Чернігівського воєводств оберуть чотирьох кандидатів, одному з-поміж яких його королівська милість надасть гетьманство…»,* було схвалено на козацькій раді за гетьманування", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Виговського."}, {"marker": "Б", "text": "Ю. Хмельницького."}, {"marker": "В", "text": "П. Тетері."}, {"marker": "Г", "text": "П. Дорошенка."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "На який регіон України в 1783 р. було поширено кріпосне право?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Лівобережжя"}, {"marker": "Б", "text": "Галичину"}, {"marker": "В", "text": "Поділля"}, {"marker": "Г", "text": "Волинь"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа\n\nта виконайте завдання 44–46.**\n\n\n«Кошового вибирають безпосередньо із самих козаків. У мирний час турецький* *уряд видає жалування на курінь по 200 левів,.. а коли бувають у поході, тоді на* *кожну людину видають жалування по 6 левів на місяць.*\n\n\n*Січ і курені є в управлінні кошового та курінних отаманів, і турецький уряд* *не втручається не тільки до запорожців, а й до поселень, що їм належать, у яких* *живуть із сім’ями запорожці... Але якщо трапиться кому відлучитися в міста* *та села турецькі на заробітки, то нерідко тії козаки зазнають від турків* *утисків...»\n\n\nПро яку Січ ідеться в уривку документа?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Підпільненську"}, {"marker": "Б", "text": "Чортомлицьку"}, {"marker": "В", "text": "Задунайську"}, {"marker": "Г", "text": "Хортицьку"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа\n\nта виконайте завдання 44–46.**\n\n\n«Кошового вибирають безпосередньо із самих козаків. У мирний час турецький* *уряд видає жалування на курінь по 200 левів,.. а коли бувають у поході, тоді на* *кожну людину видають жалування по 6 левів на місяць.*\n\n\n*Січ і курені є в управлінні кошового та курінних отаманів, і турецький уряд* *не втручається не тільки до запорожців, а й до поселень, що їм належать, у яких* *живуть із сім’ями запорожці... Але якщо трапиться кому відлучитися в міста* *та села турецькі на заробітки, то нерідко тії козаки зазнають від турків* *утисків...»\n\n\nЩо спричинило створення Січі, про яку йдеться в уривку документа?", "answers": [{"marker": "А", "text": "ліквідація Кримського ханства"}, {"marker": "Б", "text": "придушення гайдамацького руху"}, {"marker": "В", "text": "остаточна ліквідація Запорозької Січі"}, {"marker": "Г", "text": "скасування козацького устрою на Правобережжі"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа\n\nта виконайте завдання 44–46.**\n\n\n«Кошового вибирають безпосередньо із самих козаків. У мирний час турецький* *уряд видає жалування на курінь по 200 левів,.. а коли бувають у поході, тоді на* *кожну людину видають жалування по 6 левів на місяць.*\n\n\n*Січ і курені є в управлінні кошового та курінних отаманів, і турецький уряд* *не втручається не тільки до запорожців, а й до поселень, що їм належать, у яких* *живуть із сім’ями запорожці... Але якщо трапиться кому відлучитися в міста* *та села турецькі на заробітки, то нерідко тії козаки зазнають від турків* *утисків...»\n\n\nОдним з кошових отаманів Січі, згаданої в уривку документа, був", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Сірко."}, {"marker": "Б", "text": "Й. Гладкий."}, {"marker": "В", "text": "К. Гордієнко."}, {"marker": "Г", "text": "П. Калнишевський."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Східна Галичина, Північна Буковина, Закарпаття на початку ХІХ ст. були в складі", "answers": [{"marker": "А", "text": "Російської імперії."}, {"marker": "Б", "text": "Німецької імперії."}, {"marker": "В", "text": "Османської імперії."}, {"marker": "Г", "text": "Австрійської імперії."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Василь Каразін та Михайло Максимович були причетні до", "answers": [{"marker": "А", "text": "проведення Собору руських учених у Львові."}, {"marker": "Б", "text": "становлення українського професійного театру в Галичині."}, {"marker": "В", "text": "започаткування українськомовної преси в Наддніпрянській Україні."}, {"marker": "Г", "text": "відкриття університетів на українських землях у складі Російської імперії."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Скасування кріпосного права на українських землях у складі Російської імперії сприяло", "answers": [{"marker": "А", "text": "появі селянських хуторів і відрубів."}, {"marker": "Б", "text": "ліквідації поміщицького землеволодіння."}, {"marker": "В", "text": "утвердженню натурального господарства на селі."}, {"marker": "Г", "text": "поглибленню соціального розшарування селянства."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Представників громадівського руху в Наддніпрянській Україні називали", "answers": [{"marker": "А", "text": "радикалами."}, {"marker": "Б", "text": "народовцями."}, {"marker": "В", "text": "українофілами."}, {"marker": "Г", "text": "москвофілами."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Подолати лихварство в Східній Галичині та Буковині в другій половині ХІХ ст. вдалося завдяки", "answers": [{"marker": "А", "text": "відмові від політики «нової ери»."}, {"marker": "Б", "text": "розгортанню кредитної кооперації."}, {"marker": "В", "text": "еміграції селян у США та Канаду."}, {"marker": "Г", "text": "монополізації промисловості."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У 1875 році було відкрито університет", "answers": [{"marker": "А", "text": "в Одесі."}, {"marker": "Б", "text": "у Києві."}, {"marker": "В", "text": "у Харкові."}, {"marker": "Г", "text": "у Чернівцях."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якій галузі промисловості Наддніпрянської України вітчизняні підприємці на початку XX ст. посідали провідне місце?", "answers": [{"marker": "А", "text": "вугледобувній"}, {"marker": "Б", "text": "металургійній"}, {"marker": "В", "text": "харчовій"}, {"marker": "Г", "text": "хімічній"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Прочитайте уривок зі статті В. Г. Короленка та виконайте завдання.\n\n\n«…*вони лестять народним забобонам, роздмухують марновірство й* *наполегливо кличуть до насильства над іноплемінними співвітчизниками.* *З приводу ще не розслідуваного вбивства в Києві хлопчика Ющинського* *в народ знову кинута брехлива казка про вживання євреями християнської* *крові. Це давно відомий прийом старого бузувірства».*\n\n\nНастрої, описані в уривку, були властиві частині суспільства часів", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Київської катастрофи»."}, {"marker": "Б", "text": "«Кривавої неділі»."}, {"marker": "В", "text": "«Справи Бейліса»."}, {"marker": "Г", "text": "«Листопадового зриву»."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Для соціально-економічного розвитку українських земель періоду Першої світової війни було характерним", "answers": [{"marker": "А", "text": "зростання виробництва сільгосппродукції."}, {"marker": "Б", "text": "посилення інфляційних процесів в економіці."}, {"marker": "В", "text": "збільшення виробництва продуктів нафтопереробки."}, {"marker": "Г", "text": "ліквідування механізмів державного регулювання економіки."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 4–6.**\n\n\n«*Високі збори! Грізний момент кривавої боротьби в Росії… потребує від українських партій рішучих кроків. …Після довгих міркувань і сумнівів Генеральний* *секретаріат прийшов до тої думки, що для того, аби крайова влада стала* *справжньою фактичною владою, під нею має бути міцна підвалина, і такою* *підвалиною може бути тільки проголошення Української Народної Республіки,* *яка буде повноправним тілом у міцній спілці народів Росії…»\n\n\nЯкий «*момент кривавої боротьби в Росії*» спонукав Генеральний секретаріат до прийняття такого рішення?", "answers": [{"marker": "А", "text": "корніловський заколот"}, {"marker": "Б", "text": "більшовицький переворот"}, {"marker": "В", "text": "повалення самодержавства"}, {"marker": "Г", "text": "липнева криза Тимчасового уряду"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "**Прочитайте фрагмент історичного документа та виконайте завдання 4–6.**\n\n\n«*Високі збори! Грізний момент кривавої боротьби в Росії… потребує від українських партій рішучих кроків. …Після довгих міркувань і сумнівів Генеральний* *секретаріат прийшов до тої думки, що для того, аби крайова влада стала* *справжньою фактичною владою, під нею має бути міцна підвалина, і такою* *підвалиною може бути тільки проголошення Української Народної Республіки,* *яка буде повноправним тілом у міцній спілці народів Росії…»\n\n\nЯким Універсалом Української Центральної Ради закладено «*міцну* *підвалину*», «*аби крайова влада стала справжньою фактичною владою*»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Першим"}, {"marker": "Б", "text": "Другим"}, {"marker": "В", "text": "Третім"}, {"marker": "Г", "text": "Четвертим"}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«*Німці вважали моє становище поганим і запропонували мені полетіти на* *аероплані до Одеси (де ще зберігалася моя влада), тому що шляхи всі були відрізані остаточно... Я відхилив цю пропозицію, бо вважав, що повинен досидіти до кінця отут, де уряд і військо, незважаючи на їхнє ставлення до мене»,* - так оповідає про останні дні свого перебування в Києві", "answers": [{"marker": "А", "text": "С. Петлюра."}, {"marker": "Б", "text": "Х. Раковський."}, {"marker": "В", "text": "М. Грушевський."}, {"marker": "Г", "text": "П. Скоропадський."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Масова націоналізація підприємств була характерна для політики радянської влади в Україні в період", "answers": [{"marker": "А", "text": "1919-1920 рр."}, {"marker": "Б", "text": "1921-1928 рр."}, {"marker": "В", "text": "1929-1932 рр."}, {"marker": "Г", "text": "1933-1935 рр."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Слова Й. Сталіна «..*Ми маємо ворогів внутрішніх ...Ми маємо ворогів зовнішніх...* *Ми мали кризу заготівлі, яку вже ліквідовано. Криза заготівлі стала першим серйозним виступом капіталістичних елементів села проти радянської влади*» були сигналом до", "answers": [{"marker": "А", "text": "запровадження продрозверстки."}, {"marker": "Б", "text": "створення системи МТС."}, {"marker": "В", "text": "розпуску колгоспів."}, {"marker": "Г", "text": "згортання непу."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Заклик «*Громадяни, пам'ятайте! Неділя, 22 жовтня, - день виборів до* *Українських Народних Зборів! Усі як один візьмемо участь у виборах депутатів до Українських Народних Зборів!» з'явився на перших шпальтах львівських газет у", "answers": [{"marker": "А", "text": "1938 р."}, {"marker": "Б", "text": "1939 р."}, {"marker": "В", "text": "1944 р."}, {"marker": "Г", "text": "1946 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Завершення визволення Лівобережної України та Донбасу, створення сприятливих умов для визволення Правобережної та Південної України стало наслідком проведення", "answers": [{"marker": "А", "text": "битви за Дніпро."}, {"marker": "Б", "text": "Яссько-Кишинівської операції."}, {"marker": "В", "text": "Корсунь-Шевченківської операції."}, {"marker": "Г", "text": "Карпатсько-Ужгородської операції."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Кореспондент газети «Saturday Evening Post», відвідавши в 1945 р. Україну, написав: «*Те, що дехто намагається зобразити як російську славу, було,* *насамперед, українською війною. Жодна європейська країна не постраждала більше від глибоких ран, нанесених своїм містам, своїй промисловості, сільському господарству, людській силі».*\n\n\nОписаний у документі стан України став офіційною підставою для", "answers": [{"marker": "А", "text": "участі представників УРСР у створенні ООН."}, {"marker": "Б", "text": "включення Західної України до складу УРСР."}, {"marker": "В", "text": "надання республіці допомоги за «планом Маршалла»."}, {"marker": "Г", "text": "обрання України членом Наради з безпеки та співробітництва в Європі."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "«..*це один з керівників уніатської Церкви на Західній Україні.., що він має ненависть до радянської влади, і що уніатське духовенство заявляло про необхідність відірвати Україну від Москви.., що український народ є давніший від російського, що історія українського народу не має нічого спільного з історією російського народу...» - такі «злочини» інкримінувала радянська влада", "answers": [{"marker": "А", "text": "Андрею Шептицькому."}, {"marker": "Б", "text": "Йосипу Сліпому."}, {"marker": "В", "text": "Мирославу Любачівському."}, {"marker": "Г", "text": "Любомиру Гузару."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Зародження дисидентського руху в Україні відбулося в період", "answers": [{"marker": "А", "text": "«повоєнної відбудови»."}, {"marker": "Б", "text": "«відлиги»."}, {"marker": "В", "text": "«застою»."}, {"marker": "Г", "text": "«перебудови»."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Один з творців української естрадної музики, автор 107 пісень, 53 інструментальних творів, автор найкращих пісень року в СРСР - «Червона рута» (1971 р.) та «Водограй» (1972 р.) - це", "answers": [{"marker": "А", "text": "Л. Биков."}, {"marker": "Б", "text": "В. Івасюк."}, {"marker": "В", "text": "І. Миколайчук."}, {"marker": "Г", "text": "С. Параджанов."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "В уривку джерела: «Кравчук привіз нам з Біловезької Пущі, якщо вдуматися, відпускну грамоту від Росії. Документ, підписаний ним,.. відмінив, у широкому історичному сенсі, усе, що колись прив'язувало Україну до Росії. Ці акти хоч і давно належали минулому, але зберігали для когось символічне значення» надано оцінку", "answers": [{"marker": "А", "text": "припиненню існування Радянського Союзу."}, {"marker": "Б", "text": "підписанню Будапештського меморандуму."}, {"marker": "В", "text": "вступу України до Організації Об'єднаних Націй."}, {"marker": "Г", "text": "укладенню Договору про дружбу, співробітництво й партнерство між Україною та Росією."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який великий князь київський «*поставив …русина Іларіона митрополитом Русі у Святій Софії, зібравши єпископів…*»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Володимир Великий"}, {"marker": "Б", "text": "Ярослав Мудрий"}, {"marker": "В", "text": "Володимир Мономах"}, {"marker": "Г", "text": "Мстислав Великий"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Віче в Київській державі (Русі-Україні) – це", "answers": [{"marker": "А", "text": "об’єднання ремісників міста."}, {"marker": "Б", "text": "народне ополчення під час війни."}, {"marker": "В", "text": "загальні збори вільного населення міста."}, {"marker": "Г", "text": "загони професійних воїнів на чолі з князем."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Утворення в 1199 р. Галицько-Волинської держави стало результатом", "answers": [{"marker": "А", "text": "міжусобної боротьби руських князів."}, {"marker": "Б", "text": "об’єднання сил князів у боротьбі проти монголів."}, {"marker": "В", "text": "виконання одного з рішень Любецького з’їзду князів."}, {"marker": "Г", "text": "боротьби Польщі та Угорщини за розширення своїх володінь."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "До складу Великого князівства Литовського більша частина українських земель увійшла за правління князя", "answers": [{"marker": "А", "text": "Свидригайла."}, {"marker": "Б", "text": "Гедиміна."}, {"marker": "В", "text": "Ольгерда."}, {"marker": "Г", "text": "Вітовта."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "До укладення Люблінської унії з Польським королівством Велике князівство Литовське спонукали поразки у війні з", "answers": [{"marker": "А", "text": "Лівонським орденом."}, {"marker": "Б", "text": "Османською імперією."}, {"marker": "В", "text": "Московським царством."}, {"marker": "Г", "text": "Шведським королівством."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "У якому місті було надруковано книгу, згадану в уривку з історичного джерела: «Усесильною правицею Всевишнього Бога, задумом і старанням благочестивого князя Костянтина-Василя.., який звелів улаштувати дім для друкування книг, а до того ж і дім для читання дітей у своєму славному місті… І вибравши знавців божественного писання, грецької, латинської та руської мов, поставив їх навчати дітей. Із цієї причини надрукована ця книжка для першого дитячого навчання многогрішним Іоанном Федоровичем*»?", "answers": [{"marker": "А", "text": "Острозі"}, {"marker": "Б", "text": "Луцьку"}, {"marker": "В", "text": "Львові"}, {"marker": "Г", "text": "Києві"}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Союзником козаків у боротьбі проти Речі Посполитої впродовж 1648–1649 рр. було", "answers": [{"marker": "А", "text": "Кримське ханство."}, {"marker": "Б", "text": "Московське царство."}, {"marker": "В", "text": "Шведське королівство."}, {"marker": "Г", "text": "Молдавське князівство."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Перша Малоросійська колегія розпочала свою діяльність за гетьмана", "answers": [{"marker": "А", "text": "І. Мазепи."}, {"marker": "Б", "text": "Д. Апостола."}, {"marker": "В", "text": "І. Самойловича."}, {"marker": "Г", "text": "І. Скоропадського."}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Учасників соціальних виступів на Правобережній Україні у XVIII ст. називали", "answers": [{"marker": "А", "text": "конфедератами."}, {"marker": "Б", "text": "гайдамаками."}, {"marker": "В", "text": "опришками."}, {"marker": "Г", "text": "сердюками."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Російсько-турецька війна, яка створила передумови ліквідації Кримського ханства, тривала впродовж", "answers": [{"marker": "А", "text": "1768–1774 рр."}, {"marker": "Б", "text": "1787–1791 рр."}, {"marker": "В", "text": "1806–1812 рр."}, {"marker": "Г", "text": "1828–1829 рр."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Укажіть один із заходів, ужитих царською владою на українських землях з метою придушення польського повстання 1830–1831 рр.", "answers": [{"marker": "А", "text": "скасування кріпосного права"}, {"marker": "Б", "text": "формування козацьких полків"}, {"marker": "В", "text": "видання Валуєвського циркуляра"}, {"marker": "Г", "text": "здійснення Третього поділу Речі Посполитої"}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Який програмний документ проголошував таке:\n\n\n«Історичне покликання України полягає в тому, щоб зорганізувати інших слов’ян на боротьбу за національне відродження в усіх сферах економічного, соціального й духовного життя, скасувати кріпацтво, стани, повалити самодержавство. Прийде час, коли вся слов’янщина встане й “не залишиться в ній ні царя, ні царевича.., ні князя, ні графа, ні герцога.., ні пана, ні боярина, ні холопа...”»?*", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Історія русів»"}, {"marker": "Б", "text": "«Руська правда»"}, {"marker": "В", "text": "«Самостійна Україна»"}, {"marker": "Г", "text": "«Книга буття українського народу»"}], "correct_answers": ["Г"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Маркіян Шашкевич був натхненником, організатором і лідером", "answers": [{"marker": "А", "text": "«Руської трійці»."}, {"marker": "Б", "text": "товариства «Просвіта»."}, {"marker": "В", "text": "«Собору руських учених»."}, {"marker": "Г", "text": "освітнього товариства греко-католицьких священиків."}], "correct_answers": ["А"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Українські недільні школи в Російській імперії було закрито в", "answers": [{"marker": "А", "text": "1839 р."}, {"marker": "Б", "text": "1863 р."}, {"marker": "В", "text": "1876 р."}, {"marker": "Г", "text": "1881 р."}], "correct_answers": ["Б"], "subject": "history-of-ukraine"}
{"question": "Радикали Галичини ініціювали створення", "answers": [{"marker": "А", "text": "Головної руської ради."}, {"marker": "Б", "text": "товариства «Просвіта»."}, {"marker": "В", "text": "першої української політичної партії."}, {"marker": "Г", "text": "Галицько-руської матиці."}], "correct_answers": ["В"], "subject": "history-of-ukraine"}
